[{"start":"00:00:44.001","end":"00:00:49.400","speaker":"timpritlove","text":"Hallo und herzlich willkommen zu Forschergeist, dem Podcast des Stifterverbands f\u00fcr die deutsche Wissenschaft."},{"start":"00:00:49.401","end":"00:00:58.200","speaker":"timpritlove","text":"Mein Name ist Tim Pritlove und ich begr\u00fc\u00dfe alle hier zur Ausgabe Nummer 55 unserer Gespr\u00e4chsreihe \u00fcber Wissenschaft und wie sie funktioniert und wie sie wirkt."},{"start":"00:00:58.201","end":"00:01:07.000","speaker":"timpritlove","text":"Und heute hat mich der Weg nach M\u00fcnchen gef\u00fchrt, konkreter in die Universit\u00e4tssternwarte M\u00fcnchen."},{"start":"00:01:07.001","end":"00:01:10.500","speaker":"timpritlove","text":"Teil der Fakult\u00e4t der Physik der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t."},{"start":"00:01:10.501","end":"00:01:13.200","speaker":"timpritlove","text":"Und ich freue mich sehr, meinen Gespr\u00e4chspartner zu begr\u00fc\u00dfen."},{"start":"00:01:13.201","end":"00:01:14.500","speaker":"timpritlove","text":"N\u00e4mlich Dr. Harald Lesch, sch\u00f6nen guten Tag."},{"start":"00:01:14.501","end":"00:01:15.500","speaker":null,"text":"Guten Morgen, hallo."},{"start":"00:01:15.501","end":"00:01:20.400","speaker":"timpritlove","text":"Herr Lesch, die Sternwarte, was macht die denn?"},{"start":"00:01:20.401","end":"00:01:29.600","speaker":null,"text":"Das fragen sich viele Leute, die hier reinkommen, wo sind sie denn die Astronomen, die m\u00fcssen doch irgendwie unter den Teleskopen liegen, m\u00fcssen doch beobachten, was tags\u00fcber immer nicht ganz so einfach ist."},{"start":"00:01:29.601","end":"00:01:34.300","speaker":null,"text":"Aber in der Tat fragt man sich schon, was machen die Astronomen eigentlich tags\u00fcber?"},{"start":"00:01:34.301","end":"00:01:39.000","speaker":null,"text":"Und inzwischen ist Astronomie, wie fast jede physikalische Wissenschaft, nat\u00fcrlich vor allem Datenverarbeitung."},{"start":"00:01:39.001","end":"00:01:45.300","speaker":null,"text":"Und man sieht hier im Haus eben sehr viele Leute vor Flachbildschirmen sitzen, die eben gro\u00dfe Datenmengen verarbeiten."},{"start":"00:01:45.301","end":"00:01:53.300","speaker":null,"text":"Sowohl die in den theoretischen Gruppen als auch die Experimentatoren oder Beobachter, die eben Teleskope auf der ganzen Welt benutzen."},{"start":"00:01:53.301","end":"00:01:55.800","speaker":null,"text":"Teilweise sogar Teleskope im Weltall."},{"start":"00:01:55.801","end":"00:02:00.000","speaker":null,"text":"Und damit eben genau das tun, was die Aufgabe dieses Instituts seit Anfang ist."},{"start":"00:02:00.001","end":"00:02:02.400","speaker":null,"text":"Wir hatten letztes Jahre 200-j\u00e4hriges Bestehen."},{"start":"00:02:02.401","end":"00:02:05.800","speaker":null,"text":"N\u00e4mlich herauszufinden, was tut sich am Himmel?"},{"start":"00:02:05.801","end":"00:02:11.500","speaker":null,"text":"Fr\u00fcher wurde sogar noch der K\u00f6nig regelm\u00e4\u00dfig, beziehungsweise der Prinzregent, regelm\u00e4\u00dfig informiert, was sich am Himmel tut."},{"start":"00:02:11.501","end":"00:02:16.500","speaker":null,"text":"Heutzutage haben wir kaum noch Anfragen von irgendwelchen Ministerpr\u00e4sidenten oder anderen Regierenden."},{"start":"00:02:16.501","end":"00:02:17.600","speaker":null,"text":"Wir machen Grundlagenforschung."},{"start":"00:02:17.601","end":"00:02:20.600","speaker":null,"text":"Wir sind eben ein Teil der Physikfakult\u00e4t."},{"start":"00:02:20.601","end":"00:02:32.100","speaker":null,"text":"Und wenn man es mal ganz, sagen wir mal, ja so ganz klar sagen wollte, dann ist es die Anwendung der physikalischen Naturgesetze, die wir von der Erde kennen, auf den Kosmos."},{"start":"00:02:32.101","end":"00:02:33.300","speaker":null,"text":"Das ist es."},{"start":"00:02:33.301","end":"00:02:36.900","speaker":"timpritlove","text":"Interessieren sich denn die K\u00f6nige von heute nicht mehr f\u00fcr das, was im Himmel geschieht?"},{"start":"00:02:36.901","end":"00:02:40.300","speaker":null,"text":"Ich glaube nicht."},{"start":"00:02:40.301","end":"00:02:43.900","speaker":null,"text":"Also ich wei\u00df auch nicht, ob man sich fr\u00fcher daf\u00fcr interessiert hat, was am Himmel passiert ist."},{"start":"00:02:43.901","end":"00:02:49.900","speaker":null,"text":"Es war nur sozusagen die Aufgabe eines k\u00f6niglichen bayrischen Hofastronoms, sich nat\u00fcrlich entsprechend auch dann mitzuteilen."},{"start":"00:02:49.901","end":"00:02:55.100","speaker":null,"text":"Man stand ja eben im Sold des K\u00f6nigshauses und dann musste eben auch ab und zu mal was abgegeben werden."},{"start":"00:02:55.101","end":"00:03:01.500","speaker":null,"text":"Wenn man \u00fcberhaupt mal in der Geschichte nachschaut, dann hatten die Astronomen ja in den fr\u00fchen Hochkulturen eine unglaubliche Bedeutung,"},{"start":"00:03:01.501","end":"00:03:09.200","speaker":null,"text":"weil sie die Dinge am Himmeln nicht nur deuten konnten, sondern vor allen Dingen aus der Erkenntnis der periodischen Wiederkehr konnten sie Erscheinungen vorhersagen"},{"start":"00:03:09.201","end":"00:03:12.300","speaker":null,"text":"und damit hatten sie nat\u00fcrlich also \u2026"},{"start":"00:03:12.301","end":"00:03:13.400","speaker":"timpritlove","text":"Das war dann schon die \u2026"},{"start":"00:03:13.401","end":"00:03:15.200","speaker":null,"text":"\u2026 das war schon m\u00e4chtig."},{"start":"00:03:15.201","end":"00:03:16.800","speaker":null,"text":"Und das ging auch tats\u00e4chlich \u2026"},{"start":"00:03:16.801","end":"00:03:21.100","speaker":null,"text":"in der beginnenden Neuzeit wurde das ja noch viel st\u00e4rker, die Himmelsmechanik,"},{"start":"00:03:21.101","end":"00:03:24.000","speaker":null,"text":"n\u00e4mlich die Anwendung der newtonschen Mechanik auf den Himmel."},{"start":"00:03:24.001","end":"00:03:27.900","speaker":null,"text":"Das f\u00fchrte dazu, dass man Planetenkonstellationen exakt berechnen konnte."},{"start":"00:03:27.901","end":"00:03:30.000","speaker":null,"text":"Mond- und Sonnenfinsternisse exakt berechnen konnte,"},{"start":"00:03:30.001","end":"00:03:31.500","speaker":null,"text":"und sogar die Wiederkehr eines Kometen."},{"start":"00:03:31.501","end":"00:03:37.500","speaker":null,"text":"Und aus diesen Gesetzen ergaben sich sogar so Hinweise auf Planeten, die man noch gar nicht kannte."},{"start":"00:03:37.501","end":"00:03:43.100","speaker":null,"text":"Und daraus ergab sich aber f\u00fcr die Gesellschaft und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Regierenden der unglaubliche Eindruck,"},{"start":"00:03:43.101","end":"00:03:47.600","speaker":null,"text":"man k\u00f6nne die Natur genauestens berechnen, weil man die Dinge am Himmel genau vorhersagen kann."},{"start":"00:03:47.601","end":"00:03:50.600","speaker":null,"text":"Damit w\u00e4re ja dann auch wohl das irdische zu berechnen."},{"start":"00:03:50.601","end":"00:03:56.500","speaker":null,"text":"Und letztlich ist aus diesem Anfangserfolg, dem Triumphzug der Himmelsmechanik eine Welteinstellung entstanden,"},{"start":"00:03:56.501","end":"00:04:00.900","speaker":null,"text":"wir k\u00f6nnten die Natur komplett durchkalkulieren."},{"start":"00:04:00.901","end":"00:04:04.700","speaker":null,"text":"Das Resultat sehen wir ja heute, was f\u00fcr gro\u00dfe Fehler dabei gemacht worden sind."},{"start":"00:04:04.701","end":"00:04:10.900","speaker":null,"text":"Aber dieser Impuls, den die Astronomie damals geliefert hat, unter dem haben wir heute alle noch zu leiden."},{"start":"00:04:10.901","end":"00:04:17.000","speaker":null,"text":"Und da muss man dann schon sagen, das ist schon interessant, dass man sich nicht mehr fragt, was wissen denn die Astronomen heute \u00fcber den Kosmos?"},{"start":"00:04:17.001","end":"00:04:24.000","speaker":null,"text":"Denn heute sieht unser Bild gar nicht mehr so uhrr\u00e4derwerkartig aus, wie das vor 300-400 Jahren war."},{"start":"00:04:24.001","end":"00:04:34.100","speaker":null,"text":"Sondern heute sehen wir, das ist ein komplexes Netzwerk von Prozessen, wo Zufall eine gro\u00dfe Rolle spielt, Nichtlinearit\u00e4ten und Komplexit\u00e4t insgesamt eine gro\u00dfe Rolle spielt."},{"start":"00:04:34.101","end":"00:04:44.000","speaker":null,"text":"Wenn ich mir jetzt \u00fcberlege, das heute in die Politik zu bringen und den Leuten zum Beispiel zu sagen, ja was wir da oben lernen hei\u00dft, dass kleinste Ver\u00e4nderungen ganz gro\u00dfe Auswirkungen haben k\u00f6nnen,"},{"start":"00:04:44.001","end":"00:04:51.000","speaker":null,"text":"dann w\u00fcrden wir m\u00f6glicherweise eine v\u00f6llig andere Politik haben, wenn die das heute genauso ernst nehmen w\u00fcrden, wie die Himmelsmechaniker von vor 400 Jahren."},{"start":"00:04:51.001","end":"00:04:54.900","speaker":"timpritlove","text":"Naja so wie ein R\u00e4derwerk und ein lineares System kommt mir die Politik jetzt auch nicht gerade vor."},{"start":"00:04:54.901","end":"00:04:56.100","speaker":null,"text":"Nein, aber sie verh\u00e4lt sich so."},{"start":"00:04:56.101","end":"00:05:02.000","speaker":null,"text":"Wenn sie mit Natur umgeht, verh\u00e4lt sie sich so, als h\u00e4tte sie es mit etwas zu tun, was sozusagen exakt durchplanen kann."},{"start":"00:05:02.001","end":"00:05:08.200","speaker":null,"text":"Und alle Begriffe, von denen immer wieder die Rede ist, die wir heute so verwenden, die zielen darauf ab, dass wir Berechenbarkeit haben wollen."},{"start":"00:05:08.201","end":"00:05:18.100","speaker":null,"text":"Also die Verwendung von Algorithmen, um nat\u00fcrliche Prozesse zu beschreiben, das ist bis zu einem gewissen Punkt nichts anderes als die komplette \u00dcbersetzung der Himmelsmechanik auf unsere heutigen Probleme."},{"start":"00:05:18.101","end":"00:05:25.500","speaker":null,"text":"Und zu glauben, dass man mit rein mechanischen oder mit Algorithmen, die durchaus ja selber eine gewisse Nichtlinearit\u00e4t besitzen k\u00f6nnen,"},{"start":"00:05:25.501","end":"00:05:35.200","speaker":null,"text":"aber zu glauben, dass man mit Algorithmen die Natur wirklich beherrschen kann, das halte ich f\u00fcr \u2013 sagen wir mal \u2013 eher schlecht."},{"start":"00:05:35.201","end":"00:05:40.100","speaker":"timpritlove","text":"Bevor wir da noch weiter einsteigen, w\u00fcrde mich nochmal interessieren, wie Sie selber so dazu gekommen sind?"},{"start":"00:05:40.101","end":"00:05:44.400","speaker":"timpritlove","text":"Waren Sie von Anfang denn eigentlich so davon \u00fcberzeugt, Astronom zu werden?"},{"start":"00:05:44.401","end":"00:05:45.300","speaker":null,"text":"Was sind Sie denn f\u00fcr ein Jahrgang?"},{"start":"00:05:45.301","end":"00:05:46.800","speaker":"timpritlove","text":"67."},{"start":"00:05:46.801","end":"00:05:48.800","speaker":null,"text":"Ich bin Jahrgang 60."},{"start":"00:05:48.801","end":"00:05:51.400","speaker":null,"text":"Dann kann man doch schon fast ablesen, was da gelaufen ist."},{"start":"00:05:51.401","end":"00:05:54.300","speaker":"timpritlove","text":"Ja bin gerade nochmal vor den Fernseher geschoben worden f\u00fcr die Mondlandung"},{"start":"00:05:54.301","end":"00:05:56.400","speaker":null,"text":"Ich habe sie schon gesehen."},{"start":"00:05:56.401","end":"00:06:00.700","speaker":null,"text":"Und ich hatte die gro\u00dfe Ehre, mein Gott an meinem 50. Geburtstag, wirklich an meinem 50.,"},{"start":"00:06:00.701","end":"00:06:04.700","speaker":null,"text":"am Abend meines 50. Geburtstags Neil Armstrong kennenzulernen."},{"start":"00:06:04.701","end":"00:06:06.200","speaker":null,"text":"Aber da liegt nat\u00fcrlich der Hund begraben."},{"start":"00:06:06.201","end":"00:06:09.500","speaker":null,"text":"Also ich bin 9 Jahre alt gewesen, als die Amerikaner auf dem Mond gelandet sind."},{"start":"00:06:09.501","end":"00:06:13.700","speaker":null,"text":"Und sie sind auf dem Mond gelandet, um das nochmal ganz deutlich hier auch nochmal zu sagen."},{"start":"00:06:13.701","end":"00:06:21.100","speaker":null,"text":"Und meine Mutter ist vor ein paar Monaten gestorben und bei den Aufr\u00e4umarbeiten haben wir einen alten Brief wiederentdeckt, von dem ich immer dachte, dass es ihn nicht mehr gibt,"},{"start":"00:06:21.101","end":"00:06:29.300","speaker":null,"text":"n\u00e4mlich den Antwortbrief der NASA auf einen Brief von mir an die NASA, wo ich mich mit Passfoto beworben habe, um Astronaut zu werden."},{"start":"00:06:29.301","end":"00:06:36.300","speaker":null,"text":"Und in diesem Brief ist es wunderbar beschreiben, schreibt mir die NASA zur\u00fcck, sie w\u00fcrden sich sehr freuen, dass ich mich da so sehr daf\u00fcr interessieren w\u00fcrde,"},{"start":"00:06:36.301","end":"00:06:40.700","speaker":null,"text":"aber mit Brille und als Deutscher k\u00f6nnte ich nunmal kein amerikanischer Astronaut werden."},{"start":"00:06:40.701","end":"00:06:44.900","speaker":null,"text":"Aber wenn ich mich so f\u00fcr den Weltraum interessiere, dann soll ich doch Astronom werden."},{"start":"00:06:44.901","end":"00:06:52.400","speaker":null,"text":"Dieser Brief ist von April 1970, den hatte meine Mutter irgendwo zwischen der W\u00e4sche verstaut, mit dem Briefumschlag noch mit dabei."},{"start":"00:06:52.401","end":"00:06:54.500","speaker":null,"text":"Also wenn ich dran denke \u2026"},{"start":"00:06:54.501","end":"00:06:56.100","speaker":"timpritlove","text":"Aber den haben Sie damals schon gesehen den Brief?"},{"start":"00:06:56.101","end":"00:07:02.300","speaker":null,"text":"Ja, aber wissen Sie \u2026 ich habe immer wieder auch mal die Geschichte erz\u00e4hlt, nur ich sage, diesen Brief habe ich irgendwann mal gesehen,"},{"start":"00:07:02.301","end":"00:07:12.400","speaker":null,"text":"aber ich habe ihn irgendwann - wir sind dann umgezogen - und jetzt anl\u00e4sslich des Todes oder aufgrund des Todes meiner Mutter haben wir eben da die Kleiderschr\u00e4nke ausger\u00e4umt,"},{"start":"00:07:12.401","end":"00:07:15.000","speaker":null,"text":"und dann finden wir zwischen der W\u00e4sche diesen Brief."},{"start":"00:07:15.001","end":"00:07:17.800","speaker":null,"text":"Ich habe gedacht, ich habe sie nicht mehr alle."},{"start":"00:07:17.801","end":"00:07:18.500","speaker":null,"text":"Und daran sieht man, was passiert ist."},{"start":"00:07:18.501","end":"00:07:26.000","speaker":null,"text":"Mit 7-8 Jahren habe ich angefangen, so Gemini-Fl\u00fcge aus Zeitungen rauszuschneiden, so kleine DIN A5 Heftchen voll zu kleben."},{"start":"00:07:26.001","end":"00:07:34.300","speaker":null,"text":"Ich kannte diese ganzen Astronauten und vor allen die Astronauten sp\u00e4ter, habe ich was gelernt, dass es auch noch Kosmonauten gibt."},{"start":"00:07:34.301","end":"00:07:36.100","speaker":null,"text":"Also Weltraum war die Geschichte."},{"start":"00:07:36.101","end":"00:07:41.300","speaker":null,"text":"Ich habe angefangen, Perry Rhodan Romane zu lesen, wie so ein Verr\u00fcckter."},{"start":"00:07:41.301","end":"00:07:44.200","speaker":null,"text":"Und da sehen Sie ja, was dabei rauskommt, Physikprofessor."},{"start":"00:07:44.201","end":"00:07:47.000","speaker":"timpritlove","text":"Also ich fasse zusammen, die NASA ist schuld."},{"start":"00:07:47.001","end":"00:07:48.100","speaker":null,"text":"Die NASA und Perry Rhodan."},{"start":"00:07:48.101","end":"00:07:50.100","speaker":"timpritlove","text":"Die NASA und Perry Rhodan ist schuld."},{"start":"00:07:50.101","end":"00:07:54.500","speaker":"timpritlove","text":"Also Sie machen ja auch viel \u00d6ffentlichkeitsarbeit,"},{"start":"00:07:54.501","end":"00:07:58.600","speaker":"timpritlove","text":"tragen die Wissenschaft auch nach drau\u00dfen \u00fcber das Fernsehen und andere Kan\u00e4le."},{"start":"00:07:58.601","end":"00:07:59.300","speaker":null,"text":"Ja."},{"start":"00:07:59.301","end":"00:08:02.100","speaker":"timpritlove","text":"Welche Erfahrungen haben Sie denn so mit der \u00d6ffentlichkeit gemacht?"},{"start":"00:08:02.101","end":"00:08:06.500","speaker":"timpritlove","text":"Ist die denn immer in dem Ma\u00dfe empf\u00e4nglich, wie Ihnen das angemessen erscheint?"},{"start":"00:08:06.501","end":"00:08:09.200","speaker":null,"text":"Oh man, das ist eine Frage f\u00fcr sich."},{"start":"00:08:09.201","end":"00:08:20.100","speaker":null,"text":"Also ich denke zun\u00e4chst mal, dass das Interesse in einem erheblichen Teil der Bev\u00f6lkerung an wissenschaftlichen Themen ungeheuer gro\u00df ist."},{"start":"00:08:20.101","end":"00:08:23.800","speaker":null,"text":"Also gerade so Sachen wie Weltraum, also Astronomen werden gerne eingeladen, sehr gerne."},{"start":"00:08:23.801","end":"00:08:29.200","speaker":null,"text":"Ich wei\u00df nicht, Festk\u00f6rperphysiker irgendwie nicht so gerne, weil da kann man sich nicht so richtig vorstellen, was die machen."},{"start":"00:08:29.201","end":"00:08:37.700","speaker":null,"text":"Aber so die Astronomen, das sind die, die von dem Rand des Universums was erz\u00e4hlen, von schwarzen L\u00f6chern, dunkler Energie, dunkel Materie, alles irgendwie dunkel und r\u00e4tselhaft und geheimnisvoll."},{"start":"00:08:37.701","end":"00:08:39.300","speaker":"timpritlove","text":"So die Seeleute des 21. Jahrhunderts."},{"start":"00:08:39.301","end":"00:08:42.100","speaker":null,"text":"Genau, so ist das."},{"start":"00:08:42.101","end":"00:08:50.500","speaker":null,"text":"Und insofern ist es nat\u00fcrlich immer interessant mal dann zu gucken, was passiert eigentlich, wenn man von dieser astronomischen Perspektive zur\u00fcckblickt auf den eigenen Planeten"},{"start":"00:08:50.501","end":"00:08:57.500","speaker":null,"text":"und auch mal so eine kosmische Geschichte erz\u00e4hlt nach dem Motto, was musste eigentlich alles passieren, damit auf dem Planeten Leben entstehen konnte?"},{"start":"00:08:57.501","end":"00:08:58.900","speaker":null,"text":"Wo kamen die Elemente her?"},{"start":"00:08:58.901","end":"00:09:03.500","speaker":null,"text":"Man kann das ja sch\u00f6n, also man kann die kosmische Geschichte ja \u201ehumanisieren\u201c."},{"start":"00:09:03.501","end":"00:09:09.200","speaker":null,"text":"Man kann sie ganz darauf abzielen, mal zu gucken, was muss eigentlich alles passieren, damit ein Mensch \u00fcberhaupt als Mensch funktioniert."},{"start":"00:09:09.201","end":"00:09:12.700","speaker":null,"text":"Erst mal gar nciht, dass er einen Gedanken hat, sondern so als Biomaschine."},{"start":"00:09:12.701","end":"00:09:16.800","speaker":null,"text":"Und dann stellt man schon mal fest, holy moly, da ist ja richtig viel passiert im Universum."},{"start":"00:09:16.801","end":"00:09:21.900","speaker":null,"text":"Schon allein die Entstehung von Kohlenstoff, Atomkernen in so Sternen, das ist ja ganz schwierig und so weiter."},{"start":"00:09:21.901","end":"00:09:33.100","speaker":null,"text":"Und wenn man das macht, dass man immer wieder jemanden direkt praktisch mit sich anspricht, pass mal auf mein lieber Homo Sapiens-Freund, ich kann dir mal einen erz\u00e4hlen, das hat was mit uns beiden zu tun,"},{"start":"00:09:33.101","end":"00:09:40.500","speaker":null,"text":"das ist der allerbeste Weg, wie man auch Leute reinziehen kann, die \u00fcberhaupt keine Lust hatten, sich von einem Physiker irgendwas erz\u00e4hlen zu lassen."},{"start":"00:09:40.501","end":"00:09:52.700","speaker":null,"text":"Wenn man allerdings den Max Weber'schen Ansatz der m\u00f6glichst gro\u00dfen Entfernung des Forschers vom Objekt der Begierde durchzieht und das ganz n\u00fcchtern pr\u00e4sentiert, dann schlafen einem die Leute ein."},{"start":"00:09:52.701","end":"00:10:00.900","speaker":null,"text":"Also der Begriff der Glaubw\u00fcrdigkeit oder des Authentischen, dass man n\u00e4mlich auch mal erz\u00e4hlt, warum macht man das eigentlich selber, ich bin ja kein Computer,"},{"start":"00:10:00.901","end":"00:10:09.800","speaker":null,"text":"es muss ja irgendeine Motivation geben, die sich in mir breit macht und die mich auch erf\u00fcllt, die mir Freude macht, ich bin ja kein Masochist, der hier Astronomie macht,"},{"start":"00:10:09.801","end":"00:10:12.100","speaker":null,"text":"weil er sich irgendwie damit qu\u00e4lt."},{"start":"00:10:12.101","end":"00:10:16.500","speaker":null,"text":"Das zu erz\u00e4hlen ist zum Beispiel eine Rampe, \u00fcber die man unglaublich viel Wissenschaft transportieren kann."},{"start":"00:10:16.501","end":"00:10:19.900","speaker":null,"text":"Und meistens so, dass die Leute es gar nicht merken."},{"start":"00:10:19.901","end":"00:10:25.500","speaker":null,"text":"Also die h\u00f6ren zu und sind ganz gebannt und mann wie ist das mit dem Kohlenstoff?"},{"start":"00:10:25.501","end":"00:10:29.600","speaker":null,"text":"Dann h\u00f6ren die zum ersten Mal in ihrem Leben von einem Element namens Beryllium."},{"start":"00:10:29.601","end":"00:10:31.800","speaker":null,"text":"Und ohne diesen Beryllium-Kern k\u00f6nnte man aber keinen Kohlenstoff herstellen."},{"start":"00:10:31.801","end":"00:10:34.100","speaker":null,"text":"Also man kann die tollsten Geschichten erz\u00e4hlen."},{"start":"00:10:34.101","end":"00:10:38.600","speaker":null,"text":"Und dann nat\u00fcrlich auch immer wieder die Geschichten \u00fcber das Sonnensystem."},{"start":"00:10:38.601","end":"00:10:47.500","speaker":null,"text":"Alles das, wo man Leute direkt ansprechen kann, entweder mit ihrer komischen Heimat oder mit ihrer Existenz, da trifft man sie am besten."},{"start":"00:10:47.501","end":"00:10:57.600","speaker":null,"text":"Und dann gibt es nat\u00fcrlich noch diejenigen, die versuchen mit einem Marathonl\u00e4ufer mitzulaufen und denen nach 400 Metern die Luft ausgeht und die dann stinksauer sind."},{"start":"00:10:57.601","end":"00:11:06.000","speaker":null,"text":"Und das sind diejenigen, die mit so einem profunden Halbwissen auf einen losgehen und sagen, was Sie da erz\u00e4hlen ist doch alles quatsch, Sie haben doch gar keine Ahnung."},{"start":"00:11:06.001","end":"00:11:12.100","speaker":null,"text":"Gucken Sie mal hier, was ich Ihnen aufgeschrieben habe hier, da steht die Quantenmechanik neu drin, die ist sowieso, wie sie bis jetzt gerechnet worden ist, unsinnig."},{"start":"00:11:12.101","end":"00:11:13.500","speaker":null,"text":"Einstein hatte keine \u2026"},{"start":"00:11:13.501","end":"00:11:28.100","speaker":null,"text":"Oder wunderbar ist die ber\u00fchmte Szene, wissen Sie, ich habe ja 1952 bei Professor Baumann in Dresden - ich kenne weder den Baumann noch sonst was - er hat ja damals in seinen Vorlesung auch schon immer gesagt, das mit der Quantenmechanik und das mit der Relativit\u00e4tstheorie das k\u00f6nne gar nicht richtig sein."},{"start":"00:11:28.101","end":"00:11:30.300","speaker":null,"text":"Und ich habe das mal weitergetragen."},{"start":"00:11:30.301","end":"00:11:34.600","speaker":null,"text":"Steht dann meistens ein \u00e4lterer Herr vor mir, irgendein Diplom Ingenieur oder so was und dann kriegt man da einen verpasst."},{"start":"00:11:34.601","end":"00:11:40.100","speaker":null,"text":"Und die sammeln sich eben durch das Internet inzwischen und schlagen sich gegenseitig auf die Schultern."},{"start":"00:11:40.101","end":"00:11:52.700","speaker":null,"text":"Und wenn ich das dann mal wirklich mache mit jemandem, und dann merke ich eben, wer Physik nicht studiert hat und die entsprechende mathematische Kenntnis hat, der kann mit mir also so einen Marathon nicht laufen."},{"start":"00:11:52.701","end":"00:12:01.500","speaker":null,"text":"Der ist nach 400 Meter (keucht) und dann sage ich, komm wir haben noch gut 40 Kilometer vor uns."},{"start":"00:12:01.501","end":"00:12:02.700","speaker":null,"text":"Und das wollen die aber nicht mitgehen."},{"start":"00:12:02.701","end":"00:12:10.300","speaker":null,"text":"Also die w\u00fcrden sich doch auch nie trauen, mit einem Klaviervirtuosen \u00fcber bestimmte Teile von einem Rachmaninov Klavierkonzert zu reden."},{"start":"00:12:10.301","end":"00:12:15.500","speaker":null,"text":"Oder wenn sie es versuchen w\u00fcrden, dann werden sie eben nach vier Sekunden merken, verdammt ich kriege die Flossen gar nicht weit genug auseinander."},{"start":"00:12:15.501","end":"00:12:23.200","speaker":null,"text":"Aber es hat sich inzwischen eine Einstellung unter sehr sehr vielen - ich w\u00fcrde mal sagen - ziemlich profund halbgebildeten Leuten verbreitet,"},{"start":"00:12:23.201","end":"00:12:31.600","speaker":null,"text":"man k\u00f6nne mit uns Wissenschaftlern reden, als ob man auf dem gleichen Kenntnisstand sei wie die."},{"start":"00:12:31.601","end":"00:12:34.500","speaker":null,"text":"Und das geht mir teilweise ziemlich auf die Nerven muss ich sagen."},{"start":"00:12:34.501","end":"00:12:36.400","speaker":null,"text":"Und da bin ich inzwischen auch nicht mehr freundlich."},{"start":"00:12:36.401","end":"00:12:38.100","speaker":null,"text":"Das merken Sie vielleicht auch schon."},{"start":"00:12:38.101","end":"00:12:42.900","speaker":null,"text":"Also ich habe da schon im Laufe der letzten 20 Jahre, wo ich das mache, am Anfang war ich noch so naiv und meinte,"},{"start":"00:12:42.901","end":"00:12:52.000","speaker":null,"text":"den einen oder anderen \u00fcberzeugen zu k\u00f6nnen, inzwischen wei\u00df ich, das geht gar nicht um den Inhalt, es geht um das Selbst dieser Menschen."},{"start":"00:12:52.001","end":"00:12:58.300","speaker":null,"text":"Die sich aus irgendwelchen Gr\u00fcnden von der Wissenschaft irgendwie entt\u00e4uscht f\u00fchlen, bedroht oder sonst irgendwas,"},{"start":"00:12:58.301","end":"00:13:06.800","speaker":null,"text":"die aber es nicht schaffen, jemanden mal f\u00fcr 2-3 Jahre, n\u00e4mlich so lange muss man Physik studieren, um an diesen Kenntnisstand ranzukommen, zuzuh\u00f6ren,"},{"start":"00:13:06.801","end":"00:13:09.200","speaker":null,"text":"um mal zu lernen, worum geht es hier eigentlich?"},{"start":"00:13:09.201","end":"00:13:16.900","speaker":null,"text":"Und bei den Verschw\u00f6rungstheorien, gerade wenn es um den Kosmos geht, da merkt man eben, da ist so viel Unsinn dabei,"},{"start":"00:13:16.901","end":"00:13:21.200","speaker":null,"text":"ich wei\u00df nciht, ob Sie es gesehen haben, aber vor meiner T\u00fcr h\u00e4ngt ja \u201eich bin ein Erdkugelfaschist\u201c."},{"start":"00:13:21.201","end":"00:13:26.000","speaker":null,"text":"Es beginnt also schonmal direkt hier bei uns vor der Haust\u00fcr, weil ich immer wieder behaupte, dass die Erde eine Kugel ist."},{"start":"00:13:26.001","end":"00:13:27.100","speaker":"timpritlove","text":"Ich wei\u00df auch nicht, wie Sie darauf kommen."},{"start":"00:13:27.101","end":"00:13:29.900","speaker":null,"text":"Das ist doch Wahnsinn."},{"start":"00:13:29.901","end":"00:13:37.500","speaker":null,"text":"Ja Erdkugelfaschisten, dann die Geschichte mit den Chemtrails und so weiter, und nat\u00fcrlich die Mondlandungsgeschichte, dass die Au\u00dferirdischen schon mal hier gewesen sind."},{"start":"00:13:37.501","end":"00:13:48.800","speaker":null,"text":"Und was die nat\u00fcrlich machen ist diese irre Methode, dass jede L\u00fccke automatisch der Riss ist, der das gesamte Geb\u00e4ude zum Zusammensturz bringt."},{"start":"00:13:48.801","end":"00:13:59.100","speaker":null,"text":"Und ich sage den Leuten immer, passen Sie mal auf - also auch bei den Klimaskeptikern - wenn Sie glauben, wir h\u00e4tten keine Ahnung davon, wie elektromagnetische Strahlung mit Materie wechselwirkt,"},{"start":"00:13:59.101","end":"00:14:02.000","speaker":null,"text":"dann nutzen Sie bitte keine digitale Elektronik mehr."},{"start":"00:14:02.001","end":"00:14:08.200","speaker":null,"text":"Dann erwarte ich von Ihnen, dass Ihr n\u00e4chster Brief von einem reitenden Boten zu mir ins Institut gebracht wird."},{"start":"00:14:08.201","end":"00:14:12.700","speaker":null,"text":"Und ich erwarte von Ihnen, dass Sie keinerlei elektronisches Equipment mehr benutzen, denn wer wei\u00df was dabei rauskommt."},{"start":"00:14:12.701","end":"00:14:19.200","speaker":null,"text":"Wenn wir so unf\u00e4hig sind, wie Sie uns darstellen, dann sollten Sie sich irgendwo in eine H\u00fctte zur\u00fcckziehen und warten, bis alles vorbei ist."},{"start":"00:14:19.201","end":"00:14:31.400","speaker":null,"text":"Das ist ja \u2026 also die Vorw\u00fcrfe gehen ja nicht nur ins Pers\u00f6nliche, also von wegen Hassmails, sondern da wird die gesamte Wissenschaft angegriffen, also namentlich auch die Physik selber"},{"start":"00:14:31.401","end":"00:14:37.900","speaker":null,"text":"und das ist eine relativ kleine Gruppe, aber eben durch das Internet hat sie einen irren Lautsprecher bekommen."},{"start":"00:14:37.901","end":"00:14:47.900","speaker":null,"text":"Und zum Beispiel der Eindruck, den jemand bekommt, wenn er sich \u00fcber irgendwas erkundigen will, zum Beispiel Klima, wenn Sie eine Suchmaschine anschmei\u00dfen, deren Name nicht genannt werden muss,"},{"start":"00:14:47.901","end":"00:14:53.400","speaker":null,"text":"dann kriegen Sie zun\u00e4chst einmal auf der ersten Seite lauter Klimaskeptiker-Adressen, das haben die gut hingekriegt."},{"start":"00:14:53.401","end":"00:15:01.600","speaker":null,"text":"Obwohl es innerhalb der Wissenschaft schon lange keinen Dissens mehr gibt, was die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Klimawandel betrifft, da kriegen Sie dann aber richtig einen erz\u00e4hlt."},{"start":"00:15:01.601","end":"00:15:04.600","speaker":null,"text":"Das ist teilweise so haarstr\u00e4ubender Unsinn."},{"start":"00:15:04.601","end":"00:15:15.100","speaker":null,"text":"Und das f\u00fchrt dann wieder zu einer Resonanz, auch \u00fcbrigens in politischen Kreisen, das ist immer ganz interessant, wie lange Klimaskeptiker auch heute noch im Bundestag ihr Unwesen treiben d\u00fcrfen."},{"start":"00:15:15.101","end":"00:15:17.100","speaker":null,"text":"Also das ist so ein bisschen ambivalent."},{"start":"00:15:17.101","end":"00:15:29.400","speaker":null,"text":"Um wieder auf die Ausgangsfrage zur\u00fcckzukommen, es gibt eine gro\u00dfe Menge an Interesse, von einer gro\u00dfen sehr sehr breiten Bev\u00f6lkerungsschicht, die auch interessiert sind im Sinne von,"},{"start":"00:15:29.401","end":"00:15:31.100","speaker":null,"text":"ah jetzt geben wir dem mal Zeit, da kann er was erz\u00e4hlen."},{"start":"00:15:31.101","end":"00:15:33.700","speaker":null,"text":"Da kommt auch was zur\u00fcck, was positiv ist."},{"start":"00:15:33.701","end":"00:15:41.800","speaker":null,"text":"Und es gibt so eine kleine Guerilla-Gruppe, die sich glaube ich aufgemacht hat, die Ergebnisse der Aufkl\u00e4rung ein f\u00fcr allemal in Klump und Latsch zu zertreten."},{"start":"00:15:41.801","end":"00:15:45.600","speaker":"timpritlove","text":"Ich frage mich, was deren Motivation ist."},{"start":"00:15:45.601","end":"00:15:55.100","speaker":"timpritlove","text":"Weil ich meine, es k\u00f6nnte vielleicht im Pers\u00f6nlichen liegen, das kann man nat\u00fcrlich so nicht ergr\u00fcnden, aber daf\u00fcr sind es irgendwie zu viele, als dass die da so kongruente Motivationslage haben k\u00f6nnen."},{"start":"00:15:55.101","end":"00:16:05.000","speaker":"timpritlove","text":"Aber ich glaube, das hat auch ein bisschen was damit zu tun, dass die Schichten der Gesellschaft sich so separieren und es da so eine Wissensschicht gibt, die meint,"},{"start":"00:16:05.001","end":"00:16:11.400","speaker":"timpritlove","text":"naja wir machen jetzt hier Wissenschaft, wir haben das alles studiert, wir k\u00f6nnen alles erkl\u00e4ren, wir schicken irgendwie Leute auf den Mond."},{"start":"00:16:11.401","end":"00:16:18.400","speaker":"timpritlove","text":"Alles prima, wir checken das, jetzt m\u00fcssen wir noch ein paar Elektronen im Ring durch die Gegend schie\u00dfen 20 Jahre, dann wissen wir den Rest auch noch."},{"start":"00:16:18.401","end":"00:16:26.400","speaker":"timpritlove","text":"Und der Rest steht so ein bisschen daneben und ich wei\u00df nicht, vielleicht vermissen die so ein bisschen diesen Definitionsraum f\u00fcr sich."},{"start":"00:16:26.401","end":"00:16:33.800","speaker":"timpritlove","text":"Dass sie da sozusagen so alleine stehen, fremde Leute diktieren ihnen irgendwie die Realit\u00e4t und versuchen da so ihre eigene Welt zu schnitzen,"},{"start":"00:16:33.801","end":"00:16:36.200","speaker":"timpritlove","text":"in der sie dann wiederum die K\u00f6nige sind."},{"start":"00:16:36.201","end":"00:16:36.800","speaker":"timpritlove","text":"Ist das eine Erkl\u00e4rung?"},{"start":"00:16:36.801","end":"00:16:38.200","speaker":"timpritlove","text":"Ich wie es nicht."},{"start":"00:16:38.201","end":"00:16:51.300","speaker":null,"text":"Also es ist sicher so, dass die Forschung inzwischen einen Komplexit\u00e4tsgrad erreicht hat und auch eine Diversit\u00e4t, also eine unglaubliche Menge von verschiedenen Forschungsrichtungen,"},{"start":"00:16:51.301","end":"00:16:56.600","speaker":null,"text":"dass es schon f\u00fcr den Fachmann und die Fachfrau extrem schwierig ist, den \u00dcberblick zu behalten."},{"start":"00:16:56.601","end":"00:16:58.000","speaker":null,"text":"Da haben Sie v\u00f6llig recht."},{"start":"00:16:58.001","end":"00:17:10.200","speaker":null,"text":"Auf der anderen Seite gibt es aber auch eine unglaubliche Vielfalt an Veranstaltungen, wo jeder, der sich in irgendeiner Art und Weise bewusst von diesem wissenschaftlichen Apparat bedroht f\u00fchlt,"},{"start":"00:17:10.201","end":"00:17:12.600","speaker":null,"text":"informieren kann, was die da eigentlich wirklich machen."},{"start":"00:17:12.601","end":"00:17:14.200","speaker":null,"text":"Ob es Tage der offenen T\u00fcr sind."},{"start":"00:17:14.201","end":"00:17:15.700","speaker":null,"text":"Es gibt Fortbildungsma\u00dfnahmen."},{"start":"00:17:15.701","end":"00:17:19.800","speaker":null,"text":"Es gibt st\u00e4ndig irgendwelche Vorlesungsreihen, die innerhalb der Institutionen stattfinden."},{"start":"00:17:19.801","end":"00:17:23.200","speaker":null,"text":"Und das ist nicht nur an den Universit\u00e4ten so, sondern auch die Forschungseinrichtungen."},{"start":"00:17:23.201","end":"00:17:29.800","speaker":null,"text":"Es gibt praktisch keine Forschungseinrichtung mehr heutzutage in Deutschland, die nicht irgendsoeine Abteilung f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit hat."},{"start":"00:17:29.801","end":"00:17:37.200","speaker":null,"text":"Und da sitzen Kolleginnen und Kollegen, die beides k\u00f6nnen, n\u00e4mlich sowohl inhaltlich als auch von der Form her sich der \u00d6ffentlichkeit zuzuwenden."},{"start":"00:17:37.201","end":"00:17:42.800","speaker":null,"text":"Das machen die wirklich aller-aller-aller-erste Klasse."},{"start":"00:17:42.801","end":"00:17:51.400","speaker":null,"text":"Trotzdem gibt es diesen tiefgehenden, tiefsitzenden Zweifel an dem, was wir in den Wissenschaften da treiben."},{"start":"00:17:51.401","end":"00:17:58.300","speaker":null,"text":"Und wenn Sie da eben sagen, die landen auf dem Mond, das ist ja schon eine Weile her, das ist 50 Jahre her demn\u00e4chst."},{"start":"00:17:58.301","end":"00:18:03.400","speaker":null,"text":"Zu diesen Zeiten hatten wir eine v\u00f6llig andere \u00d6ffentlichkeit, die ganz anders mit wissenschaftlichen Ergebnissen umgegangen ist."},{"start":"00:18:03.401","end":"00:18:11.300","speaker":null,"text":"Wenn ich mir vorstelle, die Amerikaner w\u00fcrden heute auf dem Mond landen, mit dem Programm, was damals abgelaufen ist."},{"start":"00:18:11.301","end":"00:18:14.300","speaker":null,"text":"Die Horden Dschinghis Khans w\u00fcrden auf die Stra\u00dfe gehen \u00fcberall auf der Welt,"},{"start":"00:18:14.301","end":"00:18:20.300","speaker":null,"text":"was f\u00fcr ein Schwachsinn, was f\u00fcr ein Unsinn, wir haben hier auf unserem Planeten wirklich andere Probleme und so weiter."},{"start":"00:18:20.301","end":"00:18:23.000","speaker":null,"text":"Damals war das eine Geschichte\u2026"},{"start":"00:18:23.001","end":"00:18:26.500","speaker":null,"text":"Ich wei\u00df, wenn ich die Zeiten an mich rankommen lasse, es gab ja auch Auseinandersetzungen,"},{"start":"00:18:26.501","end":"00:18:32.300","speaker":null,"text":"gerade auch in Amerika bzw. von den USA selber, Vietnamkrieg und so weiter und so weiter,"},{"start":"00:18:32.301","end":"00:18:43.200","speaker":null,"text":"es gab in Deutschland die 68er Revolten etc., und trotzdem war das so, dass die Fernsehbilder von diesen Raketen bzw. von den Landungen und alles was wir kriegen konnten,"},{"start":"00:18:43.201","end":"00:18:47.100","speaker":null,"text":"die machten auf uns zum Beispiel einen unglaublich starken Eindruck."},{"start":"00:18:47.101","end":"00:18:50.900","speaker":null,"text":"Und der hat uns also enorm befl\u00fcgelt."},{"start":"00:18:50.901","end":"00:18:57.100","speaker":null,"text":"Und dieses Befl\u00fcgeln, dass es so ein gro\u00dfes Projekt gibt, an dem sehr sehr viele Menschen Interesse haben und auch teilnehmen,"},{"start":"00:18:57.101","end":"00:19:02.400","speaker":null,"text":"also nicht nur Interesse haben so nach dem Motto, ah das ist aber interessant und dann wieder was anderes,"},{"start":"00:19:02.401","end":"00:19:05.000","speaker":null,"text":"sondern wirklich da dran bleiben, dieses gro\u00dfe Projekt gibt es nicht mehr."},{"start":"00:19:05.001","end":"00:19:13.900","speaker":null,"text":"Sondern was nat\u00fcrlich stattgefunden hat im Laufe der Zeit ist eine enorme \u2026"},{"start":"00:19:13.901","end":"00:19:17.300","speaker":null,"text":"wie soll ich es sagen, es sind Entt\u00e4uschungen passiert."},{"start":"00:19:17.301","end":"00:19:20.300","speaker":null,"text":"Also man hatte nat\u00fcrlich gehofft, dass aus der Wissenschaft viel viel mehr rauskommt,"},{"start":"00:19:20.301","end":"00:19:25.800","speaker":null,"text":"stattdessen ist die Wissenschaft heute diejenige, die f\u00fcr erhebliche Ver\u00e4nderungen in unserem Alltag zust\u00e4ndig sind, die uns nicht passen."},{"start":"00:19:25.801","end":"00:19:32.500","speaker":null,"text":"Also zum Beispiel das Eindringen des Digitalen in unsere Welt, wo wir selber nur analoge Wesen sind."},{"start":"00:19:32.501","end":"00:19:41.400","speaker":null,"text":"Das Eindringen von extremem Zeitdruck, ausgel\u00f6st durch Technologie, mit der wir zwar zurechtkommen in Teilen, aber eben auch nicht."},{"start":"00:19:41.401","end":"00:19:52.600","speaker":null,"text":"Und wenn Sie sich anschauen, also wenn man so die Soziologie dieser Wissenschaftskritiker, dieser Verschw\u00f6rungstheoretiker und Wissenschaftskritiker da anschaut, dann sind das fast alles M\u00e4nner"},{"start":"00:19:52.601","end":"00:20:02.000","speaker":null,"text":"und es sind fast alles Leute, die aus einer Zeit stammen, wo eben diese neuen Methoden, Instrumente und so weiter gar nicht zur Verf\u00fcgung standen."},{"start":"00:20:02.001","end":"00:20:12.400","speaker":null,"text":"Und man muss tats\u00e4chlich bef\u00fcrchten, und das w\u00e4re eine schlimme Analyse bzw. ein schlimmes Ergebnis, dass sehr sehr viel von dem, was wir da heute erleben, was damit zu tun hat,"},{"start":"00:20:12.401","end":"00:20:20.400","speaker":null,"text":"dass diese M\u00e4nner vor allen Dingen sich in ihrer Lebensleistung so stark kritisiert f\u00fchlen, dass ihr Selbst davon betroffen ist, ein Identit\u00e4tsproblem."},{"start":"00:20:20.401","end":"00:20:29.900","speaker":null,"text":"Also Ingenieure zum Beispiel, denen man jahrelang gepredigt hat, ihr m\u00fcsst das und das machen, M\u00e4nner und Frauen, f\u00fcr die Deutschland das Wunderland war, das Wirtschaftswunderland,"},{"start":"00:20:29.901","end":"00:20:33.400","speaker":null,"text":"wo die Kamine geraucht haben, die Schornsteine geraucht haben, und denen erz\u00e4hlt man heute,"},{"start":"00:20:33.401","end":"00:20:38.900","speaker":null,"text":"h\u00f6rt mal, das was ihr damals so gefeiert habt, das ist heute daran schuld, dass die Welt sich erw\u00e4rmt."},{"start":"00:20:38.901","end":"00:20:40.100","speaker":null,"text":"Ist keine gute Sache."},{"start":"00:20:40.101","end":"00:20:48.200","speaker":null,"text":"Die Vorstellung von Symbolen, die alle so den Wohlstand dargestellt haben, ob es nun die Automobilmobilit\u00e4t ist oder welche Mobilit\u00e4t auch immer,"},{"start":"00:20:48.201","end":"00:20:54.800","speaker":null,"text":"alles das wird heute von dieser Vorstellung, wir m\u00fcssten eine Energietransformation vornehmen,"},{"start":"00:20:54.801","end":"00:21:02.700","speaker":null,"text":"wir m\u00fcssten, um den Klimawandel noch abzuwenden, unsere Lebensweise ver\u00e4ndern, das ist ja asketisch."},{"start":"00:21:02.701","end":"00:21:07.500","speaker":null,"text":"Das ist ja eine Forderung, die von der Wissenschaft dargestellt wird, wie sie noch niemals in einer Gesellschaft formuliert worden ist."},{"start":"00:21:07.501","end":"00:21:10.900","speaker":null,"text":"Die Gesellschaft lebt von einer Wachstumsvorstellung."},{"start":"00:21:10.901","end":"00:21:20.700","speaker":null,"text":"Die Wachstumsvorstellung ist in uns Menschen eben so stark positiv besetzt, weil wir stammen aus einer Umgebung, in der eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe sicherer war als eine kleinere,"},{"start":"00:21:20.701","end":"00:21:24.500","speaker":null,"text":"in der mehr Ressourcen zu besitzen besser war als weniger."},{"start":"00:21:24.501","end":"00:21:29.200","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft Wachstum ist in uns ganz tief, fast schon genetisch angelegt als etwas gutes."},{"start":"00:21:29.201","end":"00:21:32.200","speaker":null,"text":"Jetzt hei\u00dft es auf einmal, jetzt ist Feierabend mit dem Wachstum."},{"start":"00:21:32.201","end":"00:21:41.200","speaker":null,"text":"Und das ist die erste Generation der Kritiker, die also gemerkt haben in den 70er und 80er Jahren, ups da kommt so was auf uns zu, das haben wir gar nicht gewusst."},{"start":"00:21:41.201","end":"00:21:46.800","speaker":null,"text":"Man muss das gar nicht zu weit treiben, aber der Club of Rome und die \u00f6kologische Bewegung, die dann gekommen ist,"},{"start":"00:21:46.801","end":"00:21:53.800","speaker":null,"text":"die hat ja den gesamten Wissenschaftsbereich ganz sch\u00f6n in die Klemme genommen, weil da auf einmal was passiert ist, was vorher nie da war."},{"start":"00:21:53.801","end":"00:21:59.300","speaker":null,"text":"Es gab vorher \u2026 Wissenschaft hat immer die Vorstellung gen\u00e4hrt, es geht immer weiter."},{"start":"00:21:59.301","end":"00:22:07.000","speaker":null,"text":"Das Einsetzen von Kernenergie zum Beispiel, da war doch, also man hat doch Vorstellungen gehabt, jeder hat demn\u00e4chst seinen Kernreaktor im Garten und so weiter."},{"start":"00:22:07.001","end":"00:22:10.000","speaker":null,"text":"Und das waren Nobelpreistr\u00e4ger, die das angetrieben haben."},{"start":"00:22:10.001","end":"00:22:19.000","speaker":null,"text":"Man stelle sich mal vor, wir h\u00e4tten uns in den 50er Jahren f\u00fcr Windenergie in Deutschland entschieden, statt f\u00fcr Kernenergie, man stelle sich das mal vor."},{"start":"00:22:19.001","end":"00:22:25.900","speaker":null,"text":"Denn es hat sich jetzt rausgestellt in einer wissenschaftlichen Untersuchung, Achtung (Ironie) es gab schon Wind vor den Windr\u00e4dern, man h\u00e4tte das machen k\u00f6nnen."},{"start":"00:22:25.901","end":"00:22:27.400","speaker":null,"text":"Es gab auch schon Sonne vor der \u2026"},{"start":"00:22:27.401","end":"00:22:29.000","speaker":"timpritlove","text":"Ja wollte ich gerade sagen, und Wasser."},{"start":"00:22:29.001","end":"00:22:39.600","speaker":null,"text":"Es war schon alles da, es war alles da und trotzdem haben wir uns aus irgendwelchen Gr\u00fcnden f\u00fcr eine Technologie entschieden, wo von Vornherein klar war, das gibt riesige Probleme, weil wir nicht wissen, wohin mit dem M\u00fcll."},{"start":"00:22:39.601","end":"00:22:46.500","speaker":null,"text":"Da war dann die Vorstellung, man k\u00f6nne diesen M\u00fcll irgendwie zerschlagen und k\u00f6nne diese langlebigen Isotope, also den radioaktiven M\u00fcll,"},{"start":"00:22:46.501","end":"00:22:54.600","speaker":null,"text":"der \u00fcber Jahrzehntausende zerf\u00e4llt, den zerschl\u00e4gt man, dann hat man nur noch ein paar J\u00e4hrchen und dann kann man das Zeug wom\u00f6glich sogar wieder in den Reaktor reinschmei\u00dfen."},{"start":"00:22:54.601","end":"00:22:58.400","speaker":null,"text":"Also das war ja Wahnsinn, was da f\u00fcr eine Wissenschaftsgl\u00e4ubigkeit drin ist."},{"start":"00:22:58.401","end":"00:23:06.400","speaker":null,"text":"Und wenn Sie sich anschauen, wer heutzutage sich mit dem Klima bei den Klimaskeptikern drin ist, dann sind das Menschen, die genau in dieser Zeit sozialisiert worden sind."},{"start":"00:23:06.401","end":"00:23:10.400","speaker":null,"text":"Die haben das so richtig vollst\u00e4ndig mitgekriegt, das muss doch technologisch m\u00f6glich sein."},{"start":"00:23:10.401","end":"00:23:12.900","speaker":null,"text":"Und denken Sie nur an die Sache mit dem Geo-Ingeneering."},{"start":"00:23:12.901","end":"00:23:19.100","speaker":null,"text":"Es gibt ja, also dass man das heute noch weiter treibt, es gibt ja durchaus wissenschaftliche Kreise, die sagen, ja das mit dem Klimawandel das kriegen wir schon irgendwie hin."},{"start":"00:23:19.101","end":"00:23:28.300","speaker":null,"text":"Da machen wir zwischen Sonne und Erde machen wir so ein bisschen Metallstaub und dann schie\u00dfen wir irgendwas in die Atmosph\u00e4re oder einen Spiegel zwischen Sonne\u2026"},{"start":"00:23:28.301","end":"00:23:30.800","speaker":null,"text":"Also es werden ja haarstr\u00e4ubende Projekte werden da \u2026"},{"start":"00:23:30.801","end":"00:23:37.600","speaker":null,"text":"Das ist dieses ingenieurhafte Denken, man k\u00f6nne die Welt schon irgendwie vollst\u00e4ndig berechnen und das wird eben entt\u00e4uscht."},{"start":"00:23:37.601","end":"00:23:43.400","speaker":null,"text":"Das wird entt\u00e4uscht durch Reaktionen in der Natur, die wir \u00fcberhaupt nicht auf dem Schirm haben."},{"start":"00:23:43.401","end":"00:23:48.400","speaker":null,"text":"Also wenn der bl\u00f6de Trump zum Beispiel sagt, ja wo ist er denn der Klimawandel, wenn man ihn braucht?"},{"start":"00:23:48.401","end":"00:23:53.300","speaker":null,"text":"Nur weil es in Amerika mal richtig geschneit hat im Winter, und zwar heftig, der schlimmste Schneesturm aller Zeiten,"},{"start":"00:23:53.301","end":"00:23:56.500","speaker":null,"text":"da m\u00fcsste man ihm sagen, pass mal auf Donald, ich erkl\u00e4re dir jetzt mal wie das geht."},{"start":"00:23:56.501","end":"00:23:59.100","speaker":null,"text":"Jetzt bleibst du hier so lange sitzen, bis du verstanden hast, wovon ich gesprochen habe."},{"start":"00:23:59.101","end":"00:24:03.700","speaker":null,"text":"Das ist n\u00e4mlich genau das, was du da drau\u00dfen siehst, das ist der Klimawandel, haben wir es?"},{"start":"00:24:03.701","end":"00:24:08.800","speaker":null,"text":"Dann sage ich es dir nochmal, und nochmal, und nochmal, und zwar so lange, bis er begriffen hat, worum es geht."},{"start":"00:24:08.801","end":"00:24:24.300","speaker":null,"text":"Weil wir sind da in einer Form jetzt einer Form von einer Ignoranz gegen\u00fcberstehend, die nat\u00fcrlich damit zu tun hat, dass etliche dieser Leute es irgendwie nicht hinkriegen zu verstehen, was Wissenschaft tut,"},{"start":"00:24:24.301","end":"00:24:25.600","speaker":null,"text":"was Wissenschaft eigentlich will."},{"start":"00:24:25.601","end":"00:24:29.000","speaker":null,"text":"Also wenn Sie mich vorhin gefragt haben, was machen wir hier eigentlich?"},{"start":"00:24:29.001","end":"00:24:37.100","speaker":null,"text":"Dann hat das nat\u00fcrlich damit zu tun, das hier ist heutzutage eine reine Wahrheitssucheeinrichtung."},{"start":"00:24:37.101","end":"00:24:37.700","speaker":null,"text":"Wir sind keine \u2026"},{"start":"00:24:37.701","end":"00:24:38.200","speaker":"timpritlove","text":"Die Sternwarte?"},{"start":"00:24:38.201","end":"00:24:38.800","speaker":null,"text":"Die Sternwarte."},{"start":"00:24:38.801","end":"00:24:43.700","speaker":null,"text":"Wir sind keine Einrichtung, die jetzt irgendein \u00f6konomisches Ziel verfolgt."},{"start":"00:24:43.701","end":"00:24:45.200","speaker":null,"text":"Wir brauchen aber Geld."},{"start":"00:24:45.201","end":"00:24:47.100","speaker":null,"text":"Also die Teleskope in der Astronomie sind teuer."},{"start":"00:24:47.101","end":"00:24:54.800","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen aus einer ganz anderen einer idealistischen Ebene m\u00fcssen wir kommen und m\u00fcssen dann eben Geldgeber davon \u00fcberzeugen, dass es sinnvoll ist, das zu tun."},{"start":"00:24:54.801","end":"00:24:57.600","speaker":null,"text":"Bei der Elementarteilchenphysik ist es ganz \u00e4hnlich."},{"start":"00:24:57.601","end":"00:25:03.600","speaker":null,"text":"Also die Beschleunigung von Teilchen in 27 Kilometer langen Ringbeschleunigern, um dann rauszufinden, ob es das Higgs-Teilchen nun gibt oder nicht,"},{"start":"00:25:03.601","end":"00:25:07.100","speaker":null,"text":"da kann man sagen, ja mein Gott, das ist doch v\u00f6llig Wurscht."},{"start":"00:25:07.101","end":"00:25:08.700","speaker":null,"text":"Nein es ist nicht v\u00f6llig Wurscht."},{"start":"00:25:08.701","end":"00:25:15.700","speaker":null,"text":"Also zumindest in dieser idealistischen Vorstellung, dass wir eine rationale Auseinandersetzung mit der Wirklichkeit vornehmen."},{"start":"00:25:15.701","end":"00:25:24.200","speaker":null,"text":"Und diese rationale Auseinandersetzung, die wissenschaftliche Auseinandersetzung, die hat ja eine gewisse Methode."},{"start":"00:25:24.201","end":"00:25:30.900","speaker":null,"text":"Diese Methode besteht darin, eine empirische Hypothese muss an der Erfahrung scheitern k\u00f6nnen."},{"start":"00:25:30.901","end":"00:25:38.700","speaker":null,"text":"Also es muss ein Experiment m\u00f6glich sein, eine Beobachtung m\u00f6glich sein, die die Prognose einer Hypothese \u00fcberpr\u00fcfbar macht."},{"start":"00:25:38.701","end":"00:25:39.600","speaker":null,"text":"So geht das bei uns."},{"start":"00:25:39.601","end":"00:25:48.000","speaker":null,"text":"Und dann ist die Guillotine, das Experiment ist sozusagen die Guillotine, die, wenn es schlimm l\u00e4uft f\u00fcr die Theorie, dann hat sie Pech gehabt, dann verschwindet sie."},{"start":"00:25:48.001","end":"00:25:56.700","speaker":null,"text":"Aber wenn sie gut ist, dann wird die Guillotine nicht fallen, dann wird n\u00e4mlich die Vorhersage best\u00e4tigt und wieder best\u00e4tigt, dass die Gravitationswellenmessung jetzt,"},{"start":"00:25:56.701","end":"00:26:00.200","speaker":null,"text":"das muss man sich mal auf der Zunge zergehen lassen, was wir da gemacht haben."},{"start":"00:26:00.201","end":"00:26:10.000","speaker":null,"text":"Wir bauen 4 Kilometer lange Laser, einen Interferometer und bringen die also zu einer konstruktiven und destruktiven Interferenz des Lichtes."},{"start":"00:26:10.001","end":"00:26:12.900","speaker":null,"text":"Interferenz ist die \u00dcberlagerung von Licht, wunderbar."},{"start":"00:26:12.901","end":"00:26:22.700","speaker":null,"text":"Die Vorstellung ist also, dass ein durch irgendeine aus weiter Ferne ausgel\u00f6ste Verschmelzung von schwarzen L\u00f6chern die Raumzeit so schwingt,"},{"start":"00:26:22.701","end":"00:26:32.300","speaker":null,"text":"dass dieses st\u00e4ndig aufgebaute Interferenzmuster, was nichts anderes ist im Prinzip als wei\u00dfe und helle und dunkle Streifen, ein wenig verr\u00fcckt wird."},{"start":"00:26:32.301","end":"00:26:36.300","speaker":null,"text":"Also nicht verr\u00fcckt im Sinne von psychiatrisch verr\u00fcckt, sondern verschoben wird."},{"start":"00:26:36.301","end":"00:26:42.200","speaker":null,"text":"Und das um ein tausendstel Protonenradius."},{"start":"00:26:42.201","end":"00:26:47.600","speaker":null,"text":"Das muss man sich wirklich mal in der Hirnrinde allm\u00e4hlich vorstellen, was das eigentlich bedeutet."},{"start":"00:26:47.601","end":"00:26:52.000","speaker":null,"text":"Da verschmelzen schwarze L\u00f6cher, die ja an sich schon den Rand der erkennbaren Wirklichkeit darstellen,"},{"start":"00:26:52.001","end":"00:26:57.100","speaker":null,"text":"in der Entfernung von 1,3 Milliarden Lichtjahren, das ist also schon lange her."},{"start":"00:26:57.101","end":"00:27:11.000","speaker":null,"text":"Und dann l\u00e4uft diese Gravitationswelle durchs Universum mit Lichtgeschwindigkeit und l\u00f6st einmal im Staate Washington und einmal im Staate Louisiana eine L\u00e4ngenver\u00e4nderung in einem Laserinterferometer von einem tausendstel Protonenradius aus."},{"start":"00:27:11.001","end":"00:27:12.900","speaker":null,"text":"Wupp, Wahnsinn."},{"start":"00:27:12.901","end":"00:27:20.000","speaker":null,"text":"Anstatt auf die Knie zu gehen, dem Herrn zu danken oder wem auch immer, nichts."},{"start":"00:27:20.001","end":"00:27:26.100","speaker":null,"text":"Dann glauben diese Figuren eben, wenn man ihnen dann erkl\u00e4rt, wei\u00dft du eigentlich, wie klein ein Atomkern im Vergleich zum Atom ist?"},{"start":"00:27:26.101","end":"00:27:35.400","speaker":null,"text":"Der ist so gro\u00df wie das Reiskorn im Ansto\u00dfpunkt des Mittelkreises eines Fu\u00dfballstadions und das Atom ist der \u00e4u\u00dferste Rand dieses Stadions."},{"start":"00:27:35.401","end":"00:27:43.100","speaker":null,"text":"Und jetzt willst du mir sagen, nachdem wir also das Reiskorn so genau vermessen k\u00f6nnen, ein Tausendstel von diesem Reiskorn, willst du mir sagen,"},{"start":"00:27:43.101","end":"00:27:49.000","speaker":null,"text":"dass die Molek\u00fcle, die so gro\u00df sind wie ein ganzer Landkreis im Vergleich zu einem Bundesliga-Stadion, dass wir die Molek\u00fclphysik nicht verstehen,"},{"start":"00:27:49.001","end":"00:27:52.600","speaker":null,"text":"wenn es darum geht, wie Molek\u00fcle Infrarotstrahlung absorbiert und emittiert."},{"start":"00:27:52.601","end":"00:27:53.800","speaker":null,"text":"Das willst du mir erz\u00e4hlen?"},{"start":"00:27:53.801","end":"00:27:55.300","speaker":null,"text":"Das kann doch nicht wahr sein."},{"start":"00:27:55.301","end":"00:27:56.900","speaker":null,"text":"Ja, das w\u00e4re ja was ganz anderes."},{"start":"00:27:56.901","end":"00:28:00.700","speaker":null,"text":"Nein, es ist eben nichts anderes, du Rindvieh."},{"start":"00:28:00.701","end":"00:28:02.500","speaker":null,"text":"Habe ich nat\u00fcrlich nicht gesagt."},{"start":"00:28:02.501","end":"00:28:10.400","speaker":null,"text":"Weil diese Einheit der Natur, die dahinter steckt, das wird dann eben von diesen Verschw\u00f6rern oder von diesen Skeptikern nicht wahrgenommen."},{"start":"00:28:10.401","end":"00:28:18.400","speaker":null,"text":"Was es eigentlich bedeutet, an den verschiedenen Theorieteilen irgendwie rumzumeckern und zu sagen, das kann ja nicht richtig sein."},{"start":"00:28:18.401","end":"00:28:25.200","speaker":null,"text":"Und deswegen glaube ich wirklich, dass dieser ingenieurhafte Blick, ihn den Ingenieurinnen und Ingenieuren irgendwas b\u00f6ses zu wollen,"},{"start":"00:28:25.201","end":"00:28:33.000","speaker":null,"text":"dieser einfache Blick einer einfach Mathematik von so einem einfachen Ursache-Wirkungs-Zusammenhang, das haben wir so sehr in uns aufgenommen,"},{"start":"00:28:33.001","end":"00:28:42.100","speaker":null,"text":"dass alle Abweichungen davon, die von uns zum Beispiel verlangen, bedenke doch mal, wenn du das tust, welche Konsequenzen h\u00e4tte denn das dann daf\u00fcr?"},{"start":"00:28:42.101","end":"00:28:50.300","speaker":null,"text":"Und was w\u00fcrde das bedeuten, wenn also diese Kreisprozesse, diese Prozessketten, die da ablaufen,"},{"start":"00:28:50.301","end":"00:28:53.200","speaker":null,"text":"das k\u00f6nnen wir nur ganz schwer kommunizieren."},{"start":"00:28:53.201","end":"00:28:58.200","speaker":null,"text":"Und deswegen muss man - da komme ich wieder auf meinen Anfangspunkt zur\u00fcck, muss man das Pers\u00f6nliche treffen."},{"start":"00:28:58.201","end":"00:29:09.500","speaker":null,"text":"Man muss jemanden so treffen, dass er die ganze Zeit total begeistert zuh\u00f6rt und dabei sozusagen von hinten durch die Brust ins Auge, so ganz P\u00e4dagoge, P\u00e4dagoge, P\u00e4dagoge, schiebe ich ihm das so unter die Gro\u00dfhirnrinde."},{"start":"00:29:09.501","end":"00:29:16.900","speaker":null,"text":"Und wenn ich das gut mache, dann wird er sagen, ja da haben Sie nat\u00fcrlich v\u00f6llig recht, stimmt ja."},{"start":"00:29:16.901","end":"00:29:19.300","speaker":null,"text":"Und das treibt mich dann schon auch um ja."},{"start":"00:29:19.301","end":"00:29:27.000","speaker":"timpritlove","text":"Das ist also eine Feinf\u00fchligkeit, die man quasi als Wissenschaftler oder vielleicht auch sonst, wenn man die Welt ein wenig mehr verstanden hat als andere,"},{"start":"00:29:27.001","end":"00:29:29.500","speaker":null,"text":"auch noch zus\u00e4tzlich erlernen muss."},{"start":"00:29:29.501","end":"00:29:31.300","speaker":"timpritlove","text":"Funktioniert das denn auch in der Politik?"},{"start":"00:29:31.301","end":"00:29:37.000","speaker":null,"text":"(lacht) Da habe ich keine Ahnung, ich bin ja nicht in der Politik."},{"start":"00:29:37.001","end":"00:29:44.100","speaker":null,"text":"Ich berate zwar als bayrischer Klimarat hier in Bayern viele Leute, wenn es um Energiewende und Klimawandel geht,"},{"start":"00:29:44.101","end":"00:29:52.200","speaker":null,"text":"aber man muss nat\u00fcrlich sehen, dass diese Rationalit\u00e4t, die in den Wissenschaften gefordert, eine andere Rationalit\u00e4t als in der Politik oder in der \u00d6konomie."},{"start":"00:29:52.201","end":"00:30:02.700","speaker":null,"text":"Und ich glaube, dass das immer wieder auch zu enormen Kontroversen f\u00fchrt, weil die Art und Weise, wie wir in den Wissenschaften \u201efunktionieren\u201c, was wir machen, was wir wollen,"},{"start":"00:30:02.701","end":"00:30:07.200","speaker":null,"text":"das verfolgt ganz andere Ziele als das was in der \u00d6konomie wichtig ist."},{"start":"00:30:07.201","end":"00:30:13.100","speaker":null,"text":"Ich habe im M\u00e4rz 2017 einen Satz gelesen in einer britischen Zeitung, da sagte jemand,"},{"start":"00:30:13.101","end":"00:30:20.000","speaker":null,"text":"\u201eDon\u2019t be carried away with humanistic philosophy. Like it or not, our only objective is to defend the interests of the shareholder\u201c."},{"start":"00:30:20.001","end":"00:30:21.900","speaker":null,"text":"Und damit war die Sache beendet."},{"start":"00:30:21.901","end":"00:30:26.200","speaker":null,"text":"So damit k\u00f6nnte man eigentlich jeden Vortrag \u00fcber Energiewende, Klimaschutz, Umweltschutz kann man damit anfangen."},{"start":"00:30:26.201","end":"00:30:28.900","speaker":"timpritlove","text":"Also kurz gesagt, humanistische Prinzipien sind egal."},{"start":"00:30:28.901","end":"00:30:29.400","speaker":"timpritlove","text":"Es geht hier um Aktien und Dividenden."},{"start":"00:30:29.401","end":"00:30:33.200","speaker":null,"text":"Vergiss es, hier geht es ums Geld und Ende der Durchsage."},{"start":"00:30:33.201","end":"00:30:39.500","speaker":null,"text":"Und diese \u00f6konomische Rationalit\u00e4t f\u00fchrt eben genau dazu, dass wir ja eben inzwischen gro\u00dfe Experimente machen."},{"start":"00:30:39.501","end":"00:30:48.600","speaker":null,"text":"Und da kann ich als Astronom sozusagen auch immer wieder nur sagen, da sollten wir verdammt vorsichtig sein, wenn wir uns anschauen, wie viele Planetensysteme es gibt,"},{"start":"00:30:48.601","end":"00:30:53.700","speaker":null,"text":"wie offenbar es doch selten so eine Variation ist, wie wir sie hier im Sonnensystem haben."},{"start":"00:30:53.701","end":"00:30:58.700","speaker":null,"text":"Und ich unterrichte eben auch Philosophie, also Wissenschaftsphilosophie und dann benutze ich gerne dieses Bild,"},{"start":"00:30:58.701","end":"00:31:08.800","speaker":null,"text":"wissen Sie, diese \u00f6konomische Rationalit\u00e4t f\u00fchrt dazu, dass wir die Vergangenheit zur Gegenwart machen, indem wir uralten Kohlenstoff aus dem Boden holen und ihn dann f\u00fcr irgendwas verwenden und dann in die Atmosph\u00e4re entlassen."},{"start":"00:31:08.801","end":"00:31:11.500","speaker":null,"text":"Das ist so ein Jurassic Park Experiment mit Molek\u00fclen."},{"start":"00:31:11.501","end":"00:31:14.200","speaker":null,"text":"Das ist uraltes Zeug, das w\u00e4re dort nie rausgekommen, wenn wir es nicht rausgeholt h\u00e4tten."},{"start":"00:31:14.201","end":"00:31:19.700","speaker":null,"text":"Wir brechen sogar den Boden auf, Frackness(?) auf, um das Zeug da raus zu pressen mit aller Gewalt."},{"start":"00:31:19.701","end":"00:31:27.800","speaker":null,"text":"Und auf der anderen Seite machen wir aber auch die Zukunft zur Gegenwart, indem n\u00e4mlich genau diese Shareholder diesen Return of Invest so nah wie m\u00f6glich an der Gegenwart haben wollen."},{"start":"00:31:27.801","end":"00:31:33.200","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, was wir hier versuchen ist, nachdem wir jetzt den Raum irgendwie die ganze Zeit beherrscht haben, wollen wir jetzt die Zeit beherrschen."},{"start":"00:31:33.201","end":"00:31:36.100","speaker":null,"text":"Zeitbeherrschung ist das A und das O."},{"start":"00:31:36.101","end":"00:31:44.200","speaker":null,"text":"Ob wir bei der Selfquantifying-Bewegung sind, also die Leute, die unbedingt noch, ich will aber meine Lebenszeit verl\u00e4ngern, indem ich noch mehr laufe oder sonst irgendwas."},{"start":"00:31:44.201","end":"00:31:53.100","speaker":null,"text":"Die Digitalisierung ist eine Beherrschung, der Versuch, Zeit zu komprimieren, immer mehr T\u00e4tigkeiten in immer kleinere Zeiteinheiten reinzupressen."},{"start":"00:31:53.101","end":"00:31:58.000","speaker":null,"text":"Also wir versuchen, unsere Beherrschungssucht eben auf alle Dimensionen auszureizen."},{"start":"00:31:58.001","end":"00:32:00.100","speaker":null,"text":"Und die Politik muss da mit."},{"start":"00:32:00.101","end":"00:32:09.800","speaker":null,"text":"Also offenbar ist sie nicht in der Lage, die Rahmenbedingungen f\u00fcr \u00f6konomische Rationalit\u00e4t so eng zu ziehen, dass eben die zum Beispiel die Art und Weise, wie wir Rohstoffe verschwenden,"},{"start":"00:32:09.801","end":"00:32:16.000","speaker":null,"text":"wie wir Ressourcen insgesamt verschwenden, auch die Ressource Mensch immer mehr und mehr verschwenden, wie man das eind\u00e4mmen kann."},{"start":"00:32:16.001","end":"00:32:20.200","speaker":null,"text":"Stattdessen geht es im Wesentlichen darum, die Ressource Geld eben zu vergr\u00f6\u00dfern."},{"start":"00:32:20.201","end":"00:32:26.800","speaker":null,"text":"Und dann auch noch so zu ver\u00e4ndern, dass nur wenigen das wirklich zugute kommt und ein erheblicher Teil dann abgeh\u00e4ngt wird,"},{"start":"00:32:26.801","end":"00:32:34.600","speaker":null,"text":"was also in der politischen Rationalit\u00e4t offenbar, obwohl wir ja alle in den demokratischen L\u00e4ndern Warnsysteme haben, wo es immer so sch\u00f6n hei\u00dft, one man one vote,"},{"start":"00:32:34.601","end":"00:32:36.900","speaker":null,"text":"wo man sagen muss, das stimmt doch nicht mehr."},{"start":"00:32:36.901","end":"00:32:43.400","speaker":null,"text":"Wir haben eben hier eine sehr starke Beeinflussung, wo man dann eher den Eindruck haben kann, wir sind im guten alten preu\u00dfischen 3-Klassen-Wahlrecht wieder angekommen,"},{"start":"00:32:43.401","end":"00:32:47.500","speaker":null,"text":"dass die Reichen deutlich mehr Stimmen haben bei einer Wahl als die Armen,"},{"start":"00:32:47.501","end":"00:32:54.800","speaker":null,"text":"obwohl in der Zahl nat\u00fcrlich wissen wir ganz genau hat auch ein CEO eines deutschen DAX-Unternehmens nur eine Stimme."},{"start":"00:32:54.801","end":"00:33:02.600","speaker":null,"text":"Aber wenn der bei der Kanzlerin vorrollt oder bei irgendwelchen anderen Leuten, dann wird dem der rote Teppich ausgerollt und dann vertritt der offenbar noch viel mehr,"},{"start":"00:33:02.601","end":"00:33:09.400","speaker":null,"text":"also er ist ein Repr\u00e4sentant in einer repr\u00e4sentativen Demokratie, ohne aber dabei Bev\u00f6lkerung zu repr\u00e4sentieren."},{"start":"00:33:09.401","end":"00:33:21.100","speaker":null,"text":"Vertritt da anonyme Shareholder, also Teilhaber und denen wird offenbar teilweise doch erheblich mehr Bedeutung zugesprochen als den Leuten, die in diesem Land leben und ordentlich Steuern zahlen"},{"start":"00:33:21.101","end":"00:33:26.500","speaker":null,"text":"und noch nicht in irgendwelchen Steuerfl\u00fcchtlingsparadiesen auf irgendeine Insel zur\u00fcck verschwunden sind."},{"start":"00:33:26.501","end":"00:33:29.800","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, wir als Wissenschaftler k\u00f6nnen eigentlich immer nur eine Ebene anbieten,"},{"start":"00:33:29.801","end":"00:33:35.600","speaker":null,"text":"n\u00e4mlich den wissenschaftlichen Blick auf die Welt, um damit Risiken zu erkennen."},{"start":"00:33:35.601","end":"00:33:41.700","speaker":null,"text":"Kausalit\u00e4t im Sinne von Ursache-Wirkungs-Zusammenh\u00e4ngen liefert uns die M\u00f6glichkeiten, Risiken zu erkennen."},{"start":"00:33:41.701","end":"00:33:53.300","speaker":null,"text":"Das ist schon schwierig genug, wenn es bedeutet, wenn man Wissenschaft braucht, um Risiko zu erkennen, dann ist das f\u00fcr weite Teile der Bev\u00f6lkerung eine Vertrauenssache den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern n\u00e4mlich zu glauben, dass sie ein Risiko erkannt haben."},{"start":"00:33:53.301","end":"00:34:03.400","speaker":null,"text":"Aber wie das bewertet wird, also ob das ein gro\u00dfes Risiko ist oder ein kleines, ob das ein wichtiges oder unwichtiges ist, das h\u00e4ngt gar nicht von den Kenntnissen der Wissenschaft ab,"},{"start":"00:34:03.401","end":"00:34:07.200","speaker":null,"text":"sondern h\u00e4ngt davon ab, wie eine Gesellschaft ihre eigene Zukunft sieht."},{"start":"00:34:07.201","end":"00:34:10.500","speaker":null,"text":"Weil Risiko bedeutet ja, das ist eine Zukunft, die ich nicht haben will."},{"start":"00:34:10.501","end":"00:34:14.500","speaker":null,"text":"Dieses Risiko soll bitte nicht eintreten, damit ist es eine Zukunft, die ich nicht haben will."},{"start":"00:34:14.501","end":"00:34:18.900","speaker":null,"text":"Aber ich brauche eine positive Vorstellung von Zukunft, die ich haben will, damit ich wei\u00df, was ich nicht haben will."},{"start":"00:34:18.901","end":"00:34:21.800","speaker":null,"text":"Und das geht uns nat\u00fcrlich v\u00f6llig verloren."},{"start":"00:34:21.801","end":"00:34:28.100","speaker":null,"text":"Politik hat heutzutage eher so den Charakter, ich sage das immer gern so, Samstagnachmittags nach der Bundesliga,"},{"start":"00:34:28.101","end":"00:34:33.600","speaker":null,"text":"da werden ja dann die Trainer und Spieler gefragt und so weiter und vor allen Dingen wenn eine Mannschaft 3-4 mal gewonnen hat, dann hei\u00dft es ja immer,"},{"start":"00:34:33.601","end":"00:34:35.400","speaker":null,"text":"ja denken Sie nicht schon mal an die Meisterschaft?"},{"start":"00:34:35.401","end":"00:34:38.700","speaker":null,"text":"N\u00f6 n\u00f6 n\u00f6, nach dem Spiel ist vor dem Spiel."},{"start":"00:34:38.701","end":"00:34:40.200","speaker":null,"text":"Und so sind die Politiker doch alle geworden inzwischen."},{"start":"00:34:40.201","end":"00:34:45.200","speaker":null,"text":"Wir haben Manager, die machen das und nach der Wahl ist vor der Wahl oder nach der Sitzung ist vor der Sitzung."},{"start":"00:34:45.201","end":"00:34:53.800","speaker":null,"text":"Die sind alle in so einem Zeitbrei drin, und da sie sich selber gar nicht mehr besonders starken Ritualen zugeh\u00f6rig f\u00fchlen, auch nicht irgendwelchen Gruppen, sie managen halt."},{"start":"00:34:53.801","end":"00:34:58.100","speaker":null,"text":"Und die Austauschbarkeit dieser Figuren ist leider Gottes ja schon ziemlich deutlich."},{"start":"00:34:58.101","end":"00:35:10.300","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, wir kommen in der Politik leider in den Zustand, wo die Typen, die wir in den Wissenschaften haben, also Menschen, die sehr lange gebraucht haben, um zu dieser wissenschaftlichen Pers\u00f6nlichkeit zu werden,"},{"start":"00:35:10.301","end":"00:35:14.600","speaker":null,"text":"die treffen auf Politiker, die praktisch pausenlos austauschbar sind."},{"start":"00:35:14.601","end":"00:35:17.200","speaker":"timpritlove","text":"Aber war es denn schon mal anders?"},{"start":"00:35:17.201","end":"00:35:18.800","speaker":null,"text":"Ja es war schon mal anders."},{"start":"00:35:18.801","end":"00:35:24.400","speaker":null,"text":"Also unter Kanzler Schmidt zum Beispiel gab es einen deutlich st\u00e4rkeren Einfluss der wissenschaftlichen Community auf die Regierung,"},{"start":"00:35:24.401","end":"00:35:31.800","speaker":null,"text":"namentlich auch auf den Kanzler selber, der da ganz erheblich mit geholfen hat, zum Beispiel wissenschaftliche Organisationen mit auszubauen."},{"start":"00:35:31.801","end":"00:35:44.200","speaker":null,"text":"Da gab es eine deutlich bessere Beziehung und es gab nat\u00fcrlich auch eine bessere Beziehung deshalb, weil die Aussichten, die Wissenschaften in Form von technischer Form dargestellt haben, besser waren."},{"start":"00:35:44.201","end":"00:35:45.700","speaker":null,"text":"Heutzutage bieten die Wissenschaft \u2026"},{"start":"00:35:45.701","end":"00:35:53.900","speaker":null,"text":"also es gibt die einen, die schreien nach Digitalisierung first, Bedenken second, was ich pers\u00f6nlich als einen Angriff auf meine Vernunft betrachte, muss ich ganz ehrlich sagen."},{"start":"00:35:53.901","end":"00:35:56.200","speaker":null,"text":"Also da bin ich stinksauer dr\u00fcber."},{"start":"00:35:56.201","end":"00:36:01.400","speaker":null,"text":"Und dann gibt es die anderen, die nur von Digitalisierung reden, die aber gar nicht wissen wovon sie sprechen."},{"start":"00:36:01.401","end":"00:36:08.500","speaker":null,"text":"Wenn ich einen Vortrag \u00fcber den Homo Digitalis halte, frage ich immer, kann hier irgendjemand programmieren, wei\u00df hier irgendjemand wie ein Computer funktioniert?"},{"start":"00:36:08.501","end":"00:36:14.100","speaker":null,"text":"Was der Unterschied zwischen Alkoholiker und Algorithmus und so weiter, also nur mal f\u00fcr Spa\u00df jetzt, damit \u00fcberhaupt mal klar wird, wor\u00fcber wir hier reden."},{"start":"00:36:14.101","end":"00:36:16.000","speaker":null,"text":"Das ist die eine Sache."},{"start":"00:36:16.001","end":"00:36:18.800","speaker":null,"text":"Die unglaubliche Chancen in diesen Dingen sehen."},{"start":"00:36:18.801","end":"00:36:26.000","speaker":null,"text":"Und dann gibt es eben die anderen, die aus jeder technischen Entwicklung sofort eine Apokalypse ableiten, also was passiert denn hier eigentlich?"},{"start":"00:36:26.001","end":"00:36:36.400","speaker":null,"text":"Und dazwischen gibt es kaum noch irgendwie und da haben Sie v\u00f6llig recht, wenn Sie vorhin gesagt haben, das sind alles solche abgeschlossenen Meinungsbildungssituationen,"},{"start":"00:36:36.401","end":"00:36:45.000","speaker":null,"text":"in denen die Leute sich ja eben gegenseitig dann in ihren Meinungen noch unterst\u00fctzen und kaum noch mit dem Gegner oder dem Andersdenkenden dann mal diskutieren"},{"start":"00:36:45.001","end":"00:36:50.400","speaker":null,"text":"und m\u00f6glicherweise auch in ihrer eigenen Meinung sich dann vielleicht wenigstens korrigieren."},{"start":"00:36:50.401","end":"00:36:52.800","speaker":null,"text":"M\u00fcssen ja gar nicht gleich einen ganzen Schwenk machen, aber korrigieren."},{"start":"00:36:52.801","end":"00:36:54.400","speaker":null,"text":"Das findet leider nicht mehr statt."},{"start":"00:36:54.401","end":"00:37:01.600","speaker":null,"text":"Und wir hatten in anderen Zeiten, unter anderem auch deshalb, weil vieles langsamer gegangen ist, andere Diskursformen."},{"start":"00:37:01.601","end":"00:37:09.100","speaker":null,"text":"Diskursformen, die sehr sehr stark auf dem ganz normalen Gespr\u00e4ch, so wie wir beide das jetzt machen, aus war."},{"start":"00:37:09.101","end":"00:37:13.800","speaker":null,"text":"Heutzutage gibt es Diskursformen, die sind ganz kurz, das sind diese ber\u00fchmten Tweets, die stattfinden."},{"start":"00:37:13.801","end":"00:37:17.500","speaker":null,"text":"Es gibt Diskursformen von langen Monologen \u00fcber das Internet, die stattfinden."},{"start":"00:37:17.501","end":"00:37:23.100","speaker":null,"text":"Ich meine, wo h\u00e4tte man denn fr\u00fcher einen langen Monolog absetzen k\u00f6nnen ohne Internet, wo h\u00e4tte man das machen sollen?"},{"start":"00:37:23.101","end":"00:37:24.700","speaker":"timpritlove","text":"Im Brief."},{"start":"00:37:24.701","end":"00:37:29.500","speaker":null,"text":"Genau. Aber es gibt viele Leute, die monologisieren gerne, aber die k\u00f6nnen nicht richtig schreiben, w\u00fcrde ich sagen."},{"start":"00:37:29.501","end":"00:37:30.400","speaker":null,"text":"Also wer schreibt lange Briefe?"},{"start":"00:37:30.401","end":"00:37:31.600","speaker":null,"text":"Das war fr\u00fcher schon ein Problem."},{"start":"00:37:31.601","end":"00:37:34.700","speaker":null,"text":"Die, die es taten, die haben tats\u00e4chlich auch \u2026"},{"start":"00:37:34.701","end":"00:37:40.600","speaker":null,"text":"da gibt es gro\u00dfe Beispiele daf\u00fcr, dass Politiker und Intellektuelle sich per Brief ausgetauscht haben,"},{"start":"00:37:40.601","end":"00:37:47.900","speaker":null,"text":"weil dann nat\u00fcrlich das sch\u00f6ne war, wenn ein Brief kam, dann hat man den gelesen und konnte sich Zeit lassen mit der Antwort."},{"start":"00:37:47.901","end":"00:37:53.700","speaker":null,"text":"Wenn Sie heutzutage eine Email kriegen und die nicht gleich beantworten, kann es Ihnen passieren, dass Sie angerufen werden,"},{"start":"00:37:53.701","end":"00:37:57.700","speaker":null,"text":"h\u00f6r mal, ich habe dir gerade eben eine Email geschickt, du hast noch gar nicht reingeguckt, kannst du nicht mal und so weiter."},{"start":"00:37:57.701","end":"00:38:09.400","speaker":null,"text":"Ich muss an dieser Stelle mal darauf hinweisen, dass diese Art von Kommunikationsger\u00e4ten, die wir heutzutage alle mit uns f\u00fchren, die hatten fr\u00fcher nur Intensivmediziner am G\u00fcrtel."},{"start":"00:38:09.401","end":"00:38:12.300","speaker":null,"text":"Also Leute, bei denen es um Leben und Tod ging."},{"start":"00:38:12.301","end":"00:38:23.400","speaker":null,"text":"Heutzutage ist die gesamte Gesellschaft in einem Ausma\u00df durch diese Kommunikationsger\u00e4te hysterisiert, dass offenbar alles was passiert, also jede Vibration in der Hose muss sofort irgendwie beantwortet werden,"},{"start":"00:38:23.401","end":"00:38:26.700","speaker":null,"text":"weil das ist irgendein Kommunikationsakt, der da stattfindet."},{"start":"00:38:26.701","end":"00:38:32.400","speaker":null,"text":"Und die Frequenz der Kommunikationsakte hat zugenommen, die Intensit\u00e4t der Kommunikationsakte hat abgenommen,"},{"start":"00:38:32.401","end":"00:38:37.300","speaker":null,"text":"das k\u00f6nnte vielleicht ein Erhaltungssatz sein, das wei\u00df ich noch nicht so genau."},{"start":"00:38:37.301","end":"00:38:48.200","speaker":null,"text":"Und damit ist es eben zum Beispiel ganz banal, der Terminkalender eines Politikers heutzutage ist so voll, und zwar nicht unbedingt, weil er oder sie irgendwo hin muss,"},{"start":"00:38:48.201","end":"00:38:52.800","speaker":null,"text":"sondern weil er oder sie an irgendwelchen Skype- oder sonstigen Meetings teilnehmen muss,"},{"start":"00:38:52.801","end":"00:38:59.400","speaker":null,"text":"dass eine lange Auseinandersetzungen mit einer Gruppe von Leuten, die was erkl\u00e4ren wollen, fast \u00fcberhaupt nicht mehr m\u00f6glich ist."},{"start":"00:38:59.401","end":"00:39:06.600","speaker":null,"text":"Es ist ein Wunder, dass sich \u00fcberhaupt noch irgendjemand findet, der diesen politischen Wahnsinn und diesen Zeitwahnsinn sich da antut, weil sch\u00f6n ist das nicht mehr."},{"start":"00:39:06.601","end":"00:39:15.000","speaker":null,"text":"Man hat immer jemanden neben sich, das habe ich also jetzt selber mal beobachtet, neben sich, es gibt immer eine Person, die dann der Politikerin oder dem Politiker sagt, wo er gerade ist,"},{"start":"00:39:15.001","end":"00:39:17.600","speaker":null,"text":"wie viel Uhr es gerade ist und was er gerade macht."},{"start":"00:39:17.601","end":"00:39:21.900","speaker":null,"text":"Da wird also eine Rede zugeschoben."},{"start":"00:39:21.901","end":"00:39:24.700","speaker":"timpritlove","text":"Sie sind in Mannheim."},{"start":"00:39:24.701","end":"00:39:28.300","speaker":null,"text":"Ja, Sie sind in Mannheim und wir m\u00fcssen aber nachher noch nach Idar Oberstein und denken Sie dran, das ist ... und so weiter."},{"start":"00:39:28.301","end":"00:39:35.000","speaker":null,"text":"Und dann kommen die irgendwann nach Hause, sind v\u00f6llig ausgepumpt und morgens um 6:30 Uhr steht der Chauffeur schon wieder vor der T\u00fcr und sagt,"},{"start":"00:39:35.001","end":"00:39:40.500","speaker":null,"text":"ja also dann \u2026 oder der Assistent oder die Assistentin nat\u00fcrlich auch, wir m\u00fcssen jetzt nach Hof und von Hof nach Berlin"},{"start":"00:39:40.501","end":"00:39:43.400","speaker":null,"text":"und heute Abend m\u00fcssen Sie aber in M\u00fcnchen noch einen Vortrag halten."},{"start":"00:39:43.401","end":"00:39:49.100","speaker":"timpritlove","text":"Ja die Wiederentdeckung der Langsamkeit w\u00e4re hier an der Stelle vielleicht geboten."},{"start":"00:39:49.101","end":"00:39:51.700","speaker":null,"text":"Genau, na klar."},{"start":"00:39:51.701","end":"00:39:56.400","speaker":"timpritlove","text":"Daf\u00fcr gibt es nat\u00fcrlich auch Podcasts, die sind f\u00fcr Monologe auch ganz toll geeignet."},{"start":"00:39:56.401","end":"00:39:57.900","speaker":null,"text":"Das stimmt ja."},{"start":"00:39:57.901","end":"00:40:07.700","speaker":"timpritlove","text":"Ich habe auch so den Eindruck, also wenn man sich Ausschussarbeit zum Beispiel anschaut im Bundestag, dass auch sehr viel schon mit vorgefertigten Meinungen hat."},{"start":"00:40:07.701","end":"00:40:15.400","speaker":"timpritlove","text":"Dass zwar diese demokratischen Prozesse ablaufen, aber letztlich selten so ausgelegt sind, dass sie am Ergebnis auch irgendwas \u00e4ndern k\u00f6nnen."},{"start":"00:40:15.401","end":"00:40:24.200","speaker":"timpritlove","text":"Das w\u00fcrde ja im Prinzip so ein bisschen davon zeugen, dass alle eigentlich schon so mehr oder weniger ihre Positionen haben und der Diskurs komplett \u00fcberfl\u00fcssig ist."},{"start":"00:40:24.201","end":"00:40:29.600","speaker":"timpritlove","text":"Jetzt kann man nat\u00fcrlich sagen, die b\u00f6se Politik, die b\u00f6se Politik,"},{"start":"00:40:29.601","end":"00:40:34.600","speaker":"timpritlove","text":"aber man kann den Spie\u00df auch umdrehen und sagen, was macht denn jetzt die Wissenschaft eigentlich falsch, dass sie diesen Zugang nicht mehr erh\u00e4lt"},{"start":"00:40:34.601","end":"00:40:38.200","speaker":"timpritlove","text":"und dass diese Aufmerksamkeit nicht da ist?"},{"start":"00:40:38.201","end":"00:40:40.500","speaker":"timpritlove","text":"Also wird hier falsch f\u00fcr sich selbst geworben?"},{"start":"00:40:40.501","end":"00:40:45.800","speaker":"timpritlove","text":"Legt man vielleicht zu wenig Protest ein?"},{"start":"00:40:45.801","end":"00:40:48.400","speaker":"timpritlove","text":"Oder ist man einfach unklug in der Vorgehensweise?"},{"start":"00:40:48.401","end":"00:40:55.700","speaker":"timpritlove","text":"Man kann ja jetzt auch nicht sagen, es gibt ja da jetzt irgendein Naturgesetz, was dazu f\u00fchrt, dass das jetzt mal so ist f\u00fcr 50 Jahre."},{"start":"00:40:55.701","end":"00:41:02.700","speaker":null,"text":"Nein. Also es ist nat\u00fcrlich schon so, dass die Wissenschaft ja heutzutage in diesen Chor der Lobbyisten mit hinein singt und versucht,"},{"start":"00:41:02.701","end":"00:41:10.100","speaker":null,"text":"ihre Interessen auch entsprechend politisch so deutlich zu machen, das den Politikerinnen und Politikern so deutlich zu machen, dass sie das mitkriegen."},{"start":"00:41:10.101","end":"00:41:14.700","speaker":null,"text":"Das ist ja auch bei den verschiedenen Aussch\u00fcssen auch immer wieder sehr erfolgreich offensichtlich."},{"start":"00:41:14.701","end":"00:41:21.600","speaker":null,"text":"Wir haben ja gro\u00dfe Programme, die gerade, was Universit\u00e4ten, Wissenschaft, Grundlagenforschung und so weiter, was die da alles machen,"},{"start":"00:41:21.601","end":"00:41:24.300","speaker":null,"text":"da muss man schon sagen, da hat sich viel getan in Deutschland."},{"start":"00:41:24.301","end":"00:41:39.100","speaker":null,"text":"Wenn es aber darum geht, wissenschaftliche Ergebnisse so in die Politik zu bringen, dass man wirklich sagen kann, die Damen und Herren haben verstanden, was es ist um was es hier geht,"},{"start":"00:41:39.101","end":"00:41:44.400","speaker":null,"text":"da muss man leider sagen, haben wir ziemlich versagt."},{"start":"00:41:44.401","end":"00:41:53.400","speaker":null,"text":"Was meiner Ansicht nach erheblich damit zu tun, nicht dass diese Repr\u00e4sentanten in unseren Parlamenten dazu intellektuell nicht in der Lage w\u00e4ren, sondern sie haben einfach keine Zeit."},{"start":"00:41:53.401","end":"00:41:57.000","speaker":null,"text":"Wir fordern zu viel von ihnen."},{"start":"00:41:57.001","end":"00:42:05.800","speaker":null,"text":"Ausschusssitzungen, die mit vorgestanzten Texten sozusagen beschleunigt werden, werden deshalb beschleunigt, weil jeder von den Mitgliedern ein eigenes Thema hat,"},{"start":"00:42:05.801","end":"00:42:10.000","speaker":null,"text":"was er unbedingt noch durchbringen will, wenn nicht heute, dann das n\u00e4chste Mal."},{"start":"00:42:10.001","end":"00:42:18.200","speaker":null,"text":"Und das hei\u00dft, es wird einfach unglaublich viel von den Aussch\u00fcssen verlangt, auch von der parlamentarischen Arbeit insgesamt verlangt"},{"start":"00:42:18.201","end":"00:42:22.100","speaker":null,"text":"und gleichzeitig hat aber der Tag nur 24 Stunden und die Woche nur 7 Tage."},{"start":"00:42:22.101","end":"00:42:27.700","speaker":null,"text":"Und es sind eben Homo Sapiens, die \u00fcber einen bestimmten Stoffwechsel verf\u00fcgen, die brauchen gewisse Pausenzeiten,"},{"start":"00:42:27.701","end":"00:42:33.600","speaker":null,"text":"das kann man eine Weile umgehen, da kann man sich irgendwas reinpfeifen, um dann eine h\u00f6here Aufmerksamkeit zu haben und so weiter."},{"start":"00:42:33.601","end":"00:42:41.800","speaker":null,"text":"Aber im Grunde genommen muss man mal schlicht und ergreifend ganz naturwissenschaftlich sagen, der Politiker und die Politikerin ist auch nur ein Mensch."},{"start":"00:42:41.801","end":"00:42:44.900","speaker":null,"text":"Aber wir tun so, als w\u00e4ren sie das nicht."},{"start":"00:42:44.901","end":"00:42:47.200","speaker":null,"text":"Als w\u00e4ren es irgendwelche \u2026"},{"start":"00:42:47.201","end":"00:42:51.400","speaker":null,"text":"ja es wird ja dieser Begriff human ressources, dieses f\u00fcrchterliche Wort,"},{"start":"00:42:51.401","end":"00:42:55.400","speaker":null,"text":"das sind einfach Einheiten, die f\u00fcr uns zu funktionieren haben."},{"start":"00:42:55.401","end":"00:43:00.800","speaker":null,"text":"Wir verlangen von ihnen \u00fcbermenschliches, w\u00e4ren gar nicht dazu in der Lage, das selber zu erbringen,"},{"start":"00:43:00.801","end":"00:43:06.800","speaker":null,"text":"sind aber durch die entsprechende mediale Begleitung st\u00e4ndig in der Lage, maximal zu kritisieren."},{"start":"00:43:06.801","end":"00:43:14.500","speaker":null,"text":"Und auf diese Weise entsteht nicht gerade ein besonders g\u00fcnstiges Verh\u00e4ltnis zwischen denjenigen, die was von der Politik wollen und den Politikern und Politikerinnen selber."},{"start":"00:43:14.501","end":"00:43:16.500","speaker":null,"text":"Denn das ist dann ein tiefes Misstrauen."},{"start":"00:43:16.501","end":"00:43:22.000","speaker":null,"text":"Freundschaften zwischen Wissenschaftlern und Politikern sind glaube ich eher selten."},{"start":"00:43:22.001","end":"00:43:25.500","speaker":null,"text":"Weil die Rationalit\u00e4t beider Bereiche funktioniert v\u00f6llig anders, da geht es um Macht."},{"start":"00:43:25.501","end":"00:43:29.600","speaker":null,"text":"Und das muss man nat\u00fcrlich auch sagen, der politische Betrieb verlangt auf von den Politikern einfach viel zu viel,"},{"start":"00:43:29.601","end":"00:43:31.600","speaker":null,"text":"das k\u00f6nnen die alles \u00fcberhaupt nciht leisten."},{"start":"00:43:31.601","end":"00:43:36.300","speaker":null,"text":"In der Art und Weise, in der heute dieses politische Rad gedreht wird, das ist v\u00f6llig undenkbar."},{"start":"00:43:36.301","end":"00:43:43.100","speaker":null,"text":"Und wenn wir uns an die \u201eguten alten Zeiten\u201c, die so gut auch nicht waren, erinnern, aber was hatten die da f\u00fcr einen Tagesablauf?"},{"start":"00:43:43.101","end":"00:43:48.600","speaker":null,"text":"Ja da brauchte alleine schon ein Telefonat brauchte schon ewig und drei Tage und da war das Telefonieren noch Bodybuilder-Sache,"},{"start":"00:43:48.601","end":"00:43:58.600","speaker":null,"text":"weil die alten Bakelit-Zeiten und so weiter, wenn man sich anschaut, mit welcher Ruhe Adenauer und auch Willy Brandt noch regiert haben,"},{"start":"00:43:58.601","end":"00:44:06.400","speaker":null,"text":"das begann wirklich mit dem Einbruch der digitalen Kommunikation in Entscheidungsprozesse und dann wird es einfach immer schwieriger,"},{"start":"00:44:06.401","end":"00:44:10.900","speaker":null,"text":"denn die Politik ist da praktisch fast immer an der letzten Stelle."},{"start":"00:44:10.901","end":"00:44:14.800","speaker":null,"text":"Die Wissenschaft hat im Grunde genommen da vieles mit der Politik gemeinsam heutzutage,"},{"start":"00:44:14.801","end":"00:44:19.200","speaker":null,"text":"weil wir dort ebenfalls einen enormen Beschleunigungsprozess beobachten."},{"start":"00:44:19.201","end":"00:44:26.300","speaker":null,"text":"Wir haben angefangen in vielen Lebensbereichen, diese \u00f6konomische Quantifizierung zum Imperativ zu machen."},{"start":"00:44:26.301","end":"00:44:28.400","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, wir wollen z\u00e4hlen."},{"start":"00:44:28.401","end":"00:44:33.700","speaker":null,"text":"Das hat sich in den letzten Jahren allm\u00e4hlich auch irgendwie ein bisschen selbst \u00fcberholt."},{"start":"00:44:33.701","end":"00:44:39.000","speaker":null,"text":"Das Z\u00e4hlen von irgendwelchen Zitaten ist keine Sache, die eine Qualit\u00e4tsaussage ist, sondern ist erst mal nur eine Quantit\u00e4tsaussage."},{"start":"00:44:39.001","end":"00:44:44.000","speaker":null,"text":"Nur weil 4 Milliarden BigMacs verkauft worden sind, hei\u00dft das noch lange nicht, dass das gutes Essen ist."},{"start":"00:44:44.001","end":"00:44:46.700","speaker":"timpritlove","text":"Also Sie beziehen sich jetzt auf Zitate der Wissenschaft."},{"start":"00:44:46.701","end":"00:44:51.700","speaker":null,"text":"Ja zum Beispiel, diese Zitierweise, auch die Art und Weise, dass eben st\u00e4ndig Antr\u00e4ge gestellt werden m\u00fcssen."},{"start":"00:44:51.701","end":"00:44:53.400","speaker":null,"text":"Das ist ja schon mal eigentlich \u2026"},{"start":"00:44:53.401","end":"00:45:02.300","speaker":null,"text":"Also im Grund genommen ist es ja eine Frechheit, dass man also Leuten die Gelegenheit gibt, f\u00fcr den Rest ihres Lebens per Urkunde das zu tun, was sie am besten k\u00f6nnen,"},{"start":"00:45:02.301","end":"00:45:05.700","speaker":null,"text":"n\u00e4mlich Wissenschaft zu betreiben und m\u00f6glicherweise auch zu unterrichten an der Universit\u00e4t,"},{"start":"00:45:05.701","end":"00:45:16.100","speaker":null,"text":"sie aber zugleich in so eine Art von Hunderennen zu bringen, wo also dann m\u00f6glichst viele dann hinter der Wurscht hinterher laufen, damit sie Mittel beantragen k\u00f6nnen."},{"start":"00:45:16.101","end":"00:45:23.800","speaker":null,"text":"In diesem Institut hier zum Beispiel hatte vor dieser \u00d6konomisierungswelle, hatte ein Professur, und hier gab es genau einen Professor am Haus"},{"start":"00:45:23.801","end":"00:45:28.000","speaker":null,"text":"und der hatte 6 Dauerstellen zu vergeben, 6 akademische R\u00e4te,"},{"start":"00:45:28.001","end":"00:45:30.400","speaker":null,"text":"der brauchte keine Antr\u00e4ge zu schreiben."},{"start":"00:45:30.401","end":"00:45:34.500","speaker":null,"text":"Seine Wissenschaft hat er zusammen mit seinen Mitarbeitern gemacht."},{"start":"00:45:34.501","end":"00:45:44.900","speaker":null,"text":"Heutzutage gibt es hier zum Beispiel 10 Professoren und alle m\u00fcssen st\u00e4ndig irgendwelche Antr\u00e4ge schreiben, weil diese Mittelfinanzierung, die fr\u00fcher vom Staat einfach gegeben wurde,"},{"start":"00:45:44.901","end":"00:45:45.600","speaker":null,"text":"die gibt es nicht mehr."},{"start":"00:45:45.601","end":"00:45:49.700","speaker":null,"text":"Antr\u00e4ge zu schreiben bedeutet erst mal einen Zeitaufwand, man muss schreiben."},{"start":"00:45:49.701","end":"00:45:52.100","speaker":null,"text":"Dann muss man berechtigen, warum man das machen will."},{"start":"00:45:52.101","end":"00:45:55.400","speaker":null,"text":"Dazu braucht man Publikationen, das hei\u00dft, es muss publiziert werden wie ein Weltmeister,"},{"start":"00:45:55.401","end":"00:46:01.100","speaker":null,"text":"um f\u00fcr den n\u00e4chsten Antrag bereits wieder was anbieten zu k\u00f6nnen."},{"start":"00:46:01.101","end":"00:46:06.100","speaker":null,"text":"Zugleich aber ist Erfolg in der Wissenschaft, wenn es um die Publikationen geht, immer mit Spezialisierung verbunden."},{"start":"00:46:06.101","end":"00:46:10.600","speaker":null,"text":"Sie kriegen f\u00fcr einen \u00dcbersichtsartikel zu einem Thema kriegen Sie keinen DFG-Antrag durch."},{"start":"00:46:10.601","end":"00:46:15.400","speaker":null,"text":"Sie brauchen eine Spezialit\u00e4t, die Ihre Art der Forschung ganz besonders hervorhebt."},{"start":"00:46:15.401","end":"00:46:20.800","speaker":null,"text":"So und das hei\u00dft also, die Generalisten werden rausgeworfen, die haben gar keine Chance,"},{"start":"00:46:20.801","end":"00:46:30.100","speaker":null,"text":"die sich mit ganz gro\u00dfen Projekten besch\u00e4ftigen, sondern das Spezialistentum ist auf der einen Seite eine notwendige Entwicklung, um an den Rand der Forschung zu kommen, ist keine Frage."},{"start":"00:46:30.101","end":"00:46:36.400","speaker":null,"text":"Aber auf der anderen Seite, wenn es zum Beispiel um die Kommunikation mit Gesellschaft geht, dann k\u00f6nnen Ihnen die Spezialisten nicht helfen,"},{"start":"00:46:36.401","end":"00:46:39.000","speaker":null,"text":"dann brauchen Sie jemanden, der Forschung in einen Kontext stellt."},{"start":"00:46:39.001","end":"00:46:45.400","speaker":null,"text":"Nicht nur in einen wissenschaftlichen Kontext, sondern auch in einen gesellschaftlichen Kontext, in einen technischen Kontext, in einen historischen Kontext und so weiter."},{"start":"00:46:45.401","end":"00:46:52.400","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, hier w\u00e4ren Leute gefragt, die aber gar nicht dem DFG-F\u00f6rderkriterien wirklich gehorchen."},{"start":"00:46:52.401","end":"00:46:57.700","speaker":null,"text":"Dann versucht man das in der Wissenschaft, indem man solche gro\u00dfen Forschungsverb\u00fcnde macht."},{"start":"00:46:57.701","end":"00:47:02.600","speaker":null,"text":"Aber Forschungsverb\u00fcnde haben einen riesigen Nachteil, die m\u00fcssen organisiert werden."},{"start":"00:47:02.601","end":"00:47:06.500","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, es gibt jetzt auf einmal Meetings, noch mehr Meetings, noch noch noch mehr Meetings."},{"start":"00:47:06.501","end":"00:47:10.300","speaker":null,"text":"Es gibt Deadlines f\u00fcr einzelne Untergruppen, die m\u00fcssen da auch schon wieder \u2026"},{"start":"00:47:10.301","end":"00:47:11.300","speaker":null,"text":"Also das ist ja \u2026"},{"start":"00:47:11.301","end":"00:47:19.100","speaker":null,"text":"Also auf einmal wird eine Science-Factory, eine Wissenschaftsfabrik wird erzeugt durch die Art und Weise wie wir f\u00f6rdern."},{"start":"00:47:19.101","end":"00:47:28.200","speaker":null,"text":"Fr\u00fcher waren das vielleicht einzelne kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe sozusagen, die waren aber Familienbetriebe, die waren unter sich."},{"start":"00:47:28.201","end":"00:47:32.800","speaker":null,"text":"Man hat ab und zu mal Geld eingefordert oder beantragt, aber nicht so stark wie heute."},{"start":"00:47:32.801","end":"00:47:36.900","speaker":null,"text":"Heutzutage sind Universit\u00e4ten Drittmittelakquisemaschinen."},{"start":"00:47:36.901","end":"00:47:40.300","speaker":null,"text":"Ich mache Physik f\u00fcr 30 Millionen, was machen Sie?"},{"start":"00:47:40.301","end":"00:47:45.600","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, auf einmal geht es auch gar nicht mehr darum, was die machen, es geht nur darum, Schotter, Kohle, Kies, Moos."},{"start":"00:47:45.601","end":"00:47:47.000","speaker":null,"text":"Darum geht es."},{"start":"00:47:47.001","end":"00:47:52.500","speaker":null,"text":"Denn in irgendwelchen Rankings da erscheinen immer die forschungsst\u00e4rksten Universit\u00e4ten."},{"start":"00:47:52.501","end":"00:47:55.400","speaker":null,"text":"Was hei\u00dft hier forschungsstark, die haben Kohle."},{"start":"00:47:55.401","end":"00:48:04.000","speaker":null,"text":"Und wenn zum Beispiel sich dann noch die entsprechenden privaten M\u00e4zene da einspielen, da kann so eine Uni auch nochmal brutal nach oben schie\u00dfen."},{"start":"00:48:04.001","end":"00:48:12.700","speaker":null,"text":"Also das erleben wir ja jetzt in Deutschland ja auch, dass diese gro\u00dfen Stiftungen sich auf einmal mit 20 oder 25 Lehrst\u00fchlen bei einer Uni einfach mal so richtig einen reinhauen."},{"start":"00:48:12.701","end":"00:48:23.800","speaker":null,"text":"Also diese \u00d6konomisierung der Wissenschaft hat sicherlich nicht dazu beigetragen, dass wir besser in der Lage w\u00e4ren, uns heute gegen\u00fcber der Politik so durchzusetzen,"},{"start":"00:48:23.801","end":"00:48:27.400","speaker":null,"text":"auch inhaltlich, wie wir es gerne h\u00e4tten, sondern wir werden abh\u00e4ngig gemacht."},{"start":"00:48:27.401","end":"00:48:35.200","speaker":null,"text":"Durch die \u00d6konomisierung, also durch die Mittelverteilung werden wir abh\u00e4ngige von der Politik und k\u00f6nnen gar keine neutralen Berater mehr sein,"},{"start":"00:48:35.201","end":"00:48:39.100","speaker":null,"text":"wenn es dann um Projekte geht, die zum Beispiel dann irgendwie gef\u00f6rdert werden sollen."},{"start":"00:48:39.101","end":"00:48:44.200","speaker":null,"text":"Das ist ja einen ganz hinterh\u00e4ltige Art und Weise der Verquickung, die da stattfindet."},{"start":"00:48:44.201","end":"00:48:46.100","speaker":null,"text":"So wie das \u00fcbrigens in fast allen Lebensbereichen gemacht worden ist."},{"start":"00:48:46.101","end":"00:48:54.700","speaker":null,"text":"Wo soll jemand einem Politiker noch direkt die Wahrheit ins Gesicht sagen, wenn doch zugleich der- oder diejenige dann irgendwann davon abh\u00e4ngig sein wird von einem Entscheidungsgremium,"},{"start":"00:48:54.701","end":"00:48:59.100","speaker":null,"text":"das m\u00f6glicherweise wieder politisch dominiert ist."},{"start":"00:48:59.101","end":"00:49:04.600","speaker":null,"text":"Also hier hat man keine klaren Trennungen mehr."},{"start":"00:49:04.601","end":"00:49:05.400","speaker":null,"text":"Und das bedaure ich sehr."},{"start":"00:49:05.401","end":"00:49:10.200","speaker":null,"text":"Ich fordere eigentlich auch ein, dass wir endlich mit diesen Unsinn aufh\u00f6ren."},{"start":"00:49:10.201","end":"00:49:13.100","speaker":null,"text":"Bei der Suche nach Wahrheit zum Beispiel kann es keinen Wettbewerb geben."},{"start":"00:49:13.101","end":"00:49:20.400","speaker":null,"text":"Wer immer und immer wieder in Forschungsministerien vom Wettbewerb spricht, der hat \u00fcberhaupt nicht verstanden, was Forschung ist, \u00fcberhaupt nicht."},{"start":"00:49:20.401","end":"00:49:26.200","speaker":null,"text":"Das ist ja keine Bundesligasaison, wo es am Ende des Jahres dann irgendwie hie\u00dft, oh wer ist denn der Wahrheit jetzt n\u00e4her gekommen oder was."},{"start":"00:49:26.201","end":"00:49:28.500","speaker":null,"text":"Wer empirische Forschung zumindest auch \u2026"},{"start":"00:49:28.501","end":"00:49:31.100","speaker":null,"text":"Bei den Geisteswissenschaften ist es v\u00f6llig offensichtlich."},{"start":"00:49:31.101","end":"00:49:41.200","speaker":null,"text":"Wer Forschung als eine Suche nach Wahrheit, den Versuch, so nah wie m\u00f6glich an Wahrheit dran zu kommen, identifiziert, der kann doch nicht mit irgendwelchem Kr\u00e4mergeschw\u00e4tz,"},{"start":"00:49:41.201","end":"00:49:49.200","speaker":null,"text":"wie viel Geld eine Fakult\u00e4t einwirbt oder so was, wirklich Qualit\u00e4t der Forschung definieren wollen."},{"start":"00:49:49.201","end":"00:49:49.900","speaker":null,"text":"Das darf man nicht tun."},{"start":"00:49:49.901","end":"00:49:58.500","speaker":null,"text":"Aber wir sind diesem \u00f6konomischen Imperativ heute ausgeliefert an allen Ecken und Enden und m\u00fcssen irgendwie gucken, wie wir damit klarkommen."},{"start":"00:49:58.501","end":"00:50:01.400","speaker":null,"text":"Ich bin sehr gespannt, wie wir das in Zukunft machen werden."},{"start":"00:50:01.401","end":"00:50:04.100","speaker":null,"text":"Wie wir zum Beispiel auch Natur berechnen werden."},{"start":"00:50:04.101","end":"00:50:04.900","speaker":null,"text":"Auch das ist ja so ein Punkt."},{"start":"00:50:04.901","end":"00:50:11.900","speaker":null,"text":"Also die \u00d6konomisierung der Natur, das scheint sich ja irgendwie auch immer mehr und mehr anzudeuten, dass irgendwann mal ausgerechnet werden wird,"},{"start":"00:50:11.901","end":"00:50:18.600","speaker":null,"text":"was der Klimawandel uns alle kostet und das wird dann vielleicht das Argument f\u00fcr die Politik, ja m\u00fcssen wir jetzt doch mal was unternehmen."},{"start":"00:50:18.601","end":"00:50:23.300","speaker":null,"text":"Also nicht die Natur an sich ist daf\u00fcr entscheidend, sondern nur wie viel es kostet."},{"start":"00:50:23.301","end":"00:50:29.700","speaker":"timpritlove","text":"Jetzt w\u00fcsste ich gleich drei verschiedene Pfade, die man von hier aus einschlagen k\u00f6nnte."},{"start":"00:50:29.701","end":"00:50:36.900","speaker":"timpritlove","text":"Bevor wir vielleicht nochmal auf das Bildungssystem zur\u00fcckgeben, weil Sie es auch gerade angesprochen haben,"},{"start":"00:50:36.901","end":"00:50:44.000","speaker":"timpritlove","text":"Klimawandel und die Energiewende, die hier auch im letzten Gespr\u00e4ch das Thema war, als ich mit Volker Quaschning dar\u00fcber gesprochen habe,"},{"start":"00:50:44.001","end":"00:50:51.300","speaker":"timpritlove","text":"wo auch schon zur Sprache kam, dass sagen wir mal die Priorit\u00e4ten der Politik verbesserungsw\u00fcrdig sind."},{"start":"00:50:51.301","end":"00:50:53.200","speaker":null,"text":"(lacht) Sch\u00f6n gesagt."},{"start":"00:50:53.201","end":"00:51:01.900","speaker":null,"text":"Muss ich mir merken, verbesserungsw\u00fcrdig, das ist ein w\u00fcrdiges Wort, sehr viel w\u00fcrde."},{"start":"00:51:01.901","end":"00:51:10.500","speaker":"timpritlove","text":"Einerseits ist es eine Krise, auf der anderen Seite ist es ja vielleicht auch eine Gelegenheit, weil wir es ja nun auch wirklich mal wieder mit einem lebensbedrohlichen,"},{"start":"00:51:10.501","end":"00:51:16.400","speaker":"timpritlove","text":"existenzbedrohenden Gesamtph\u00e4nomen zu tun haben."},{"start":"00:51:16.401","end":"00:51:24.200","speaker":"timpritlove","text":"Ich wei\u00df nicht, ob diese Gelegenheit schon im ausreichenden Ma\u00dfe genutzt wird, es auch so hoch aufzuh\u00e4ngen, streckenweise wird das sicherlich getan,"},{"start":"00:51:24.201","end":"00:51:27.300","speaker":"timpritlove","text":"nur hat man nat\u00fcrlich auch den Eindruck, es verf\u00e4ngt irgendwie noch nicht."},{"start":"00:51:27.301","end":"00:51:37.300","speaker":"timpritlove","text":"Es verf\u00e4ngt halt nicht nur in den politischen Entscheidungen nicht, sondern und das hat sicherlich auch damit zu tun, es verf\u00e4ngt halt auch in der Gesellschaft nur eingeschr\u00e4nkt."},{"start":"00:51:37.301","end":"00:51:45.200","speaker":"timpritlove","text":"Der Druck ist nicht da, es ist nicht so ein Aufschreien wie das Waldsterben Anfang der 80er Jahre,"},{"start":"00:51:45.201","end":"00:51:49.100","speaker":"timpritlove","text":"wo das ja irgendwie auf einmal das schlimmste Problem unter der Sonne zu sein schien."},{"start":"00:51:49.101","end":"00:51:52.300","speaker":"timpritlove","text":"Sicherlich ein gro\u00dfes wichtiges Problem, wo ja dann auch schnell was getan wurde."},{"start":"00:51:52.301","end":"00:51:56.500","speaker":"timpritlove","text":"Oder auch das Ozonloch, wo ja auch relativ schnell reagiert wurde."},{"start":"00:51:56.501","end":"00:51:58.400","speaker":null,"text":"Ja."},{"start":"00:51:58.401","end":"00:52:05.200","speaker":"timpritlove","text":"Was ist denn Ihre Einsch\u00e4tzung, wo befinden wir uns denn sozusagen jetzt gerade in der Saga Klimawandel?"},{"start":"00:52:05.201","end":"00:52:11.700","speaker":"timpritlove","text":"Sind wir da noch ganz am Anfang, mitten drin oder ist schon irgendwie Nachspielzeit?"},{"start":"00:52:11.601","end":"00:52:13.300","speaker":"timpritlove","text":"Um bei den Fu\u00dfballvergleichen zu bleiben."},{"start":"00:52:11.701","end":"00:52:11.600","speaker":null,"text":"Das ist eine gute Frage."},{"start":"00:52:13.301","end":"00:52:20.600","speaker":null,"text":"Bruno Latour hat mal gesagt, mein Gott vielleicht haben wir den Krieg schon verloren und haben es gar nicht mitgekriegt."},{"start":"00:52:20.601","end":"00:52:24.800","speaker":null,"text":"Ich habe keine Ahnung, um ehrlich zu sein, wo wir stehen."},{"start":"00:52:24.801","end":"00:52:28.500","speaker":null,"text":"Ich sehe nur wie die Reaktionen sind."},{"start":"00:52:28.501","end":"00:52:34.800","speaker":null,"text":"Zum Beispiel Umfragen unter der bayrischen Bev\u00f6lkerung ergeben, dass nur noch 9% den Klimawandel als echtes Risiko ansehen."},{"start":"00:52:34.801","end":"00:52:39.400","speaker":null,"text":"In Hochwassergebieten haben diese Umfragen schon so ein Begriff wie Hochwasserdemenz ergeben."},{"start":"00:52:39.401","end":"00:52:42.100","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft die Leute haben einfach schlicht wieder vergessen, woher das Wasser eigentlich gekommen ist."},{"start":"00:52:42.101","end":"00:52:48.900","speaker":null,"text":"Und wenn man ihnen auch zehnmal erkl\u00e4rt hat, dass es Starkregenereignisse sind, die direkt was mit dem Klimawandel zu tun haben und dass dieser Klimawandel vor allen Dingen dazu f\u00fchrt,"},{"start":"00:52:48.901","end":"00:52:56.800","speaker":null,"text":"dass in der Arktis und in der Umgebung die Temperaturunterschiede geringer sind, dadurch werden die Luftstr\u00f6mungen instabiler und so weiter, das ist alles verschwunden."},{"start":"00:52:56.801","end":"00:53:07.200","speaker":null,"text":"Sofort sitzen wieder Gemeinder\u00e4te da und wollen Bauland, was ehemals unter Wasser stand sofort wieder als solches ausf\u00fchren, es ist alles wieder da und wird schon nicht so schlimm werden etc. pp."},{"start":"00:53:07.201","end":"00:53:12.900","speaker":null,"text":"Wenn man das alles so h\u00f6rt und wenn man dann h\u00f6rt, dass der Bund der deutschen Industrie sagt, wir sollten uns von den Klimazielen 2050 verabschieden,"},{"start":"00:53:12.901","end":"00:53:19.200","speaker":null,"text":"weil sonst die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Industrie gef\u00e4hrdet ist und so weiter und so fort."},{"start":"00:53:19.201","end":"00:53:28.800","speaker":null,"text":"Die neue Bundesregierung zum Thema Klima eigentlich auch nicht viel zu sagen hat, dann kann man schon sagen, ich glaube, ich wende mich den spirituellen Getr\u00e4nken zu."},{"start":"00:53:28.801","end":"00:53:37.200","speaker":null,"text":"Weil das, was wir alles wissen, was in unz\u00e4hligen Publikationen ver\u00f6ffentlicht worden ist und was Sie von jedem Klimaforscher und jeder Klimaforscherin zu h\u00f6ren kriegen,"},{"start":"00:53:37.201","end":"00:53:45.200","speaker":null,"text":"ist so eindeutig, der Weg, was wir tun m\u00fcssen, ist v\u00f6llig klar, v\u00f6llig, gibt es \u00fcberhaupt keine Frage."},{"start":"00:53:45.201","end":"00:53:47.900","speaker":null,"text":"Und gemacht wird viel zu wenig."},{"start":"00:53:47.901","end":"00:53:56.500","speaker":null,"text":"Das liegt offenbar daran, weil unter diesem \u00f6konomischen Imperativ einfach nicht gen\u00fcgend Schotter, Kohle, Kies dabei rauskommt, wenn man Windr\u00e4der aufstellt, Photovoltaik oder sonst irgendwas macht."},{"start":"00:53:56.501","end":"00:54:06.800","speaker":null,"text":"Weil wir zugleich auch in dieser Zwischenzeit auch die Industrien, die Altindustrien vor allen Dingen, also die kohlenstofferzeugende Industrie, viel zu sehr f\u00f6rdern."},{"start":"00:54:06.801","end":"00:54:13.800","speaker":null,"text":"Wir m\u00fcssten momentan schon l\u00e4ngst in der Phase sein, wo die Braunkohlekraftwerke auf der Welt abgebaut werden und nicht wieder neu gebaut werden."},{"start":"00:54:13.801","end":"00:54:22.800","speaker":null,"text":"Wir m\u00fcssten l\u00e4ngst in einer Phase sein, wo ein ganzer Kontinent wie Afrika die Phase dieser Kohlekraftwerke und Gaskraftwerke oder \u00d6lverbrennung \u00fcberwindet"},{"start":"00:54:22.801","end":"00:54:23.900","speaker":null,"text":"und sofort auf Strom geht."},{"start":"00:54:23.901","end":"00:54:28.900","speaker":null,"text":"Wir h\u00e4tten denen schon l\u00e4ngst Windr\u00e4der hinstellen m\u00fcssen, noch und n\u00f6cher, wir h\u00e4tten es verschenken m\u00fcssen."},{"start":"00:54:28.901","end":"00:54:34.300","speaker":null,"text":"Photovoltaikanlagen in der Sahara oder in der arabischen W\u00fcste h\u00e4tten schon l\u00e4ngst der Normalfall sein m\u00fcssen."},{"start":"00:54:34.301","end":"00:54:38.000","speaker":null,"text":"Das ist keine Technologie, die jetzt irgendwie gro\u00dfe Zauberei ist."},{"start":"00:54:38.001","end":"00:54:42.000","speaker":null,"text":"Wir wissen wie es geht und wir k\u00f6nnen sie bauen, also los, endlich volles Rohr."},{"start":"00:54:42.001","end":"00:54:47.500","speaker":null,"text":"Daf\u00fcr sorgen, dass die vor Ort gen\u00fcgend Energie haben, kleine Wirtschaftskreisl\u00e4ufe selber antreiben k\u00f6nnen,"},{"start":"00:54:47.501","end":"00:54:53.000","speaker":null,"text":"und zwar mit einer Technologie, die einfach ist und die nicht irgendwie so komplex ist wie ein Kernfusionskraftwerk."},{"start":"00:54:53.001","end":"00:54:57.800","speaker":null,"text":"Da wird ja von einigen immer wieder gedacht, wenn wir erst mal Kernfusion haben, dann haben wir f\u00fcr 300 Millionen Jahre Energie."},{"start":"00:54:57.801","end":"00:54:59.500","speaker":null,"text":"Ja, nur wer hat dann die Energie?"},{"start":"00:54:59.501","end":"00:55:07.600","speaker":null,"text":"Dann kommen wir wieder auf eine Art von Kolonialismus zur\u00fcck, n\u00e4mlich dass nur solche L\u00e4nder mit einer ganz ganz ganz besonderen Wissenschaftler- und Ingenieurtradition k\u00f6nnen solche Anlagen betreiben."},{"start":"00:55:07.601","end":"00:55:10.900","speaker":null,"text":"Aber wir haben ganz andere Bev\u00f6lkerungsentwicklungen auf dem Planeten."},{"start":"00:55:10.901","end":"00:55:13.200","speaker":null,"text":"Also wir wissen genau, was wir tun m\u00fcssen."},{"start":"00:55:13.201","end":"00:55:22.600","speaker":null,"text":"Und es ist ersch\u00fctternd zu sehen, wie diese Leute sich immer wieder zusammentreffen, die da politische Entscheidungen im Grunde genommen verhindern"},{"start":"00:55:22.601","end":"00:55:25.400","speaker":null,"text":"und das immer erfolgreicher tun."},{"start":"00:55:25.401","end":"00:55:31.200","speaker":null,"text":"Gerade in Deutschland ist so viel passiert, was die Energiewende besch\u00e4digt hat."},{"start":"00:55:31.201","end":"00:55:36.600","speaker":null,"text":"Ob das die Windkraft ist, die Photovoltaik, und vor allen Dingen, was nicht gemacht worden ist, es ist kein Zeitgeist erzeugt worden."},{"start":"00:55:36.601","end":"00:55:38.400","speaker":null,"text":"Wie erzeugt man Zeitgeist?"},{"start":"00:55:38.401","end":"00:55:45.500","speaker":null,"text":"Man geht in die Schulen, die Kinderg\u00e4rten, man bringt die richtigen Filme raus, erz\u00e4hlt die richtigen Geschichten und immer und immer wieder."},{"start":"00:55:45.501","end":"00:55:47.900","speaker":null,"text":"Und keiner ist da, der das nieder redet."},{"start":"00:55:47.901","end":"00:55:53.900","speaker":null,"text":"Man macht daraus kein Politikum, sondern das ist eine Geschichte, wo wir uns drauf geeinigt haben und jetzt machen wir das."},{"start":"00:55:53.901","end":"00:55:56.200","speaker":null,"text":"Das ist ein bisschen wie Apollo."},{"start":"00:55:56.201","end":"00:55:58.800","speaker":null,"text":"Es ist ein bisschen wie eine Apollo-Mission, es wrid gemacht."},{"start":"00:55:58.801","end":"00:56:01.600","speaker":null,"text":"Wir, die wir das machen, wir sind alle fest davon \u00fcberzeugt."},{"start":"00:56:01.601","end":"00:56:05.800","speaker":null,"text":"Interne Reibereien mag es geben, aber die dringen nie nach au\u00dfen."},{"start":"00:56:05.801","end":"00:56:14.300","speaker":null,"text":"Wir k\u00f6nnen uns \u00fcber den Weg Gedanken machen, aber wir sollten nicht zulassen, dass irgendjemand auf den Gedanken kommt, die Energiewende zu stoppen."},{"start":"00:56:14.301","end":"00:56:17.400","speaker":null,"text":"Sondern im Gegenteil, wer das will, der soll gehen."},{"start":"00:56:17.401","end":"00:56:19.600","speaker":null,"text":"Der kann woanders hin, es gibt gen\u00fcgend L\u00e4nder, die das nciht wollen."},{"start":"00:56:19.601","end":"00:56:20.800","speaker":null,"text":"Aber wir wollen das."},{"start":"00:56:20.801","end":"00:56:25.400","speaker":null,"text":"Wir ziehen das durch und wir machen daraus auch \u00fcberhaupt \u2026"},{"start":"00:56:25.401","end":"00:56:27.700","speaker":null,"text":"Also wir machen aus unserem Herzen keine M\u00f6rdergrube."},{"start":"00:56:27.701","end":"00:56:34.800","speaker":null,"text":"Wenn wir uns wirklich dahinter stellen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten wir mit unglaublicher Wucht, wenn Sie sich anschauen, was Deutschland f\u00fcr eine Wirtschaftskraft darstellt,"},{"start":"00:56:34.801","end":"00:56:37.500","speaker":null,"text":"aber stattdessen haben wir es mit Waschlappen zu tun."},{"start":"00:56:37.501","end":"00:56:38.100","speaker":null,"text":"Entschuldigen Sie den harten Ausdruck."},{"start":"00:56:38.101","end":"00:56:45.100","speaker":null,"text":"Ich k\u00f6nnte noch ein bisschen h\u00e4rter werden, wenn ich das Interview auf spanisch geben w\u00fcrde, dann k\u00f6nnte ich Ihnen noch ganz andere Ausdr\u00fccke nennen, was hier fehlt."},{"start":"00:56:45.101","end":"00:56:53.100","speaker":null,"text":"N\u00e4mlich der Mut, sich einer solchen Herausforderung, einer technischen Herausforderung als technische Industrienation zu stellen."},{"start":"00:56:53.101","end":"00:57:00.200","speaker":null,"text":"Was gibt es besseres als ein technisches Gro\u00dfprojekt, wo wir genau wissen, dass es richtig sein wird,"},{"start":"00:57:00.201","end":"00:57:06.300","speaker":null,"text":"n\u00e4mlich den \u00dcbergang von einer kohlenstoffbetriebenen Industrie zu einer, die mit erneuerbaren arbeitet."},{"start":"00:57:06.301","end":"00:57:15.600","speaker":null,"text":"H\u00f6ren wir endlich auf, unsere gro\u00dfen Premiumlimousinen mit beheizbaren Au\u00dfenspiegeln auszur\u00fcsten, mit noch mehr Elektronik, die es uns gestattet, w\u00e4hrend wir fahren,"},{"start":"00:57:15.601","end":"00:57:21.700","speaker":null,"text":"was wei\u00df ich, gleichzeitig einen Film anzugucken, unseren K\u00fchlschrank zu programmieren und irgendwelche anderen Dinge zu tun,"},{"start":"00:57:21.701","end":"00:57:30.100","speaker":null,"text":"bauen wir Technologie, die wir \u00fcberall auf die Welt bringen k\u00f6nnen, wo die Leute, wenn das Ding kaputt geht, auch was mit anfangen k\u00f6nnen"},{"start":"00:57:30.101","end":"00:57:36.700","speaker":null,"text":"und lassen wir unsere Ingenieurinnen und Ingenieure, die wirklich richtig gut sind, mal einen richtig guten Job machen"},{"start":"00:57:36.701","end":"00:57:43.300","speaker":null,"text":"und h\u00f6ren wir auf, irgendwelchen Nonsense in die Welt zu setzen, sondern die Energiewende so umzusetzen, wie es gemacht werden muss."},{"start":"00:57:43.301","end":"00:57:47.000","speaker":null,"text":"Das wird teuer werden, wer soll es sich sonst leisten als Deutschland?"},{"start":"00:57:47.001","end":"00:57:50.800","speaker":null,"text":"Wir sind eines der reichsten L\u00e4nder der Welt, also machen wir das."},{"start":"00:57:50.801","end":"00:57:57.400","speaker":null,"text":"Wir werden Prozeduren finden, wir werden Fehler machen und wir werden etwas tun, was in den Naturwissenschaften zum Zauber geworden ist."},{"start":"00:57:57.401","end":"00:57:58.900","speaker":null,"text":"Wir werden uns empor irren."},{"start":"00:57:58.901","end":"00:58:04.400","speaker":null,"text":"Wir werden dem Irrtum eine Chance geben, weil wir werden die Irrt\u00fcmer machen, die andere sich nicht leisten k\u00f6nnen."},{"start":"00:58:04.401","end":"00:58:06.400","speaker":null,"text":"Das w\u00e4re ein Zeitgeist."},{"start":"00:58:06.401","end":"00:58:13.700","speaker":null,"text":"Stellen Sie sich mal vor, wir h\u00e4tten Schulen, in denen ein richtig guter Irrtum genauso gut bewertet wird wie die L\u00f6sung."},{"start":"00:58:13.701","end":"00:58:17.800","speaker":null,"text":"Weil ein guter Irrtum ist Gold wert."},{"start":"00:58:17.801","end":"00:58:24.900","speaker":null,"text":"Also zu sehen, oh das ist falsch, also klar zu erkennen, was nicht der Fall ist, das ist eigentlich der Erkenntnisgewinn der Naturwissenschaften."},{"start":"00:58:24.901","end":"00:58:29.600","speaker":null,"text":"Es wird immer so getan, als h\u00e4tten wir so einen positiven Erkenntnisbegriff."},{"start":"00:58:29.601","end":"00:58:31.500","speaker":null,"text":"Nein wir sind Falsifikationisten."},{"start":"00:58:31.501","end":"00:58:33.600","speaker":null,"text":"Wir finden heraus, ob etwas nicht falsch ist."},{"start":"00:58:33.601","end":"00:58:38.400","speaker":null,"text":"Aber wenn wir es rausgefunden haben, dass es falsch ist, wow T\u00fcr zu, wir gehen woanders hin."},{"start":"00:58:38.401","end":"00:58:43.300","speaker":null,"text":"Stattdessen haben wir Auswendiglernerei, in der Politik ganz genauso."},{"start":"00:58:43.301","end":"00:58:51.000","speaker":null,"text":"Wenn Sie sich anschauen, wie die Sprache der Politik heute verkommen ist zu einer auswendig gelernten schablonenhaften Sprache, die nichts mehr sagt,"},{"start":"00:58:51.001","end":"00:58:53.500","speaker":null,"text":"weil die Leute gar nicht die Inhalte mehr begreifen."},{"start":"00:58:53.501","end":"00:58:56.700","speaker":null,"text":"Die Begriffe sind teilweise wirklich grausig."},{"start":"00:58:56.701","end":"00:59:03.600","speaker":null,"text":"Und damit haben wir nat\u00fcrlich auch so gut wie niemanden, der f\u00fcr eine Energiewende oder f\u00fcr eine Klimaschutzpolitik so stehen k\u00f6nnte,"},{"start":"00:59:03.601","end":"00:59:09.000","speaker":null,"text":"dass er auf Fragen, auf Nachfragen so antworten kann, dass er wei\u00df worum es geht."},{"start":"00:59:09.001","end":"00:59:16.800","speaker":null,"text":"Aber wenn wir endlich mal wenigstens beginnen w\u00fcrden, in den Schulen den Kindern klarzumachen, wie ist das eigentlich, wenn du eine Kugel hast, die wei\u00df ist"},{"start":"00:59:16.801","end":"00:59:22.000","speaker":null,"text":"und du hast eine Kugel, die ist dunkel, stecken wir doch mal unten ein Thermometer rein und gucken mal, welche w\u00e4rmer wird."},{"start":"00:59:22.001","end":"00:59:25.200","speaker":null,"text":"Oh die dunkle, warum?"},{"start":"00:59:25.201","end":"00:59:27.000","speaker":null,"text":"Weil die wei\u00dfe Oberfl\u00e4che strahlt mehr zur\u00fcck."},{"start":"00:59:27.001","end":"00:59:32.400","speaker":null,"text":"Genau, jetzt \u00fcberlege dir mal, wenn das arktische Eis verschwindet, was wird denn aus dem Eis?"},{"start":"00:59:32.401","end":"00:59:33.000","speaker":null,"text":"Machen wir ein Experiment."},{"start":"00:59:33.001","end":"00:59:36.500","speaker":null,"text":"F\u00fcr alle, die nicht wissen, was Eis ist, bzw. was Eis macht, wenn es zu warm ist."},{"start":"00:59:36.501","end":"00:59:38.500","speaker":null,"text":"Da wird Wasser draus."},{"start":"00:59:38.501","end":"00:59:41.400","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft wir machen aus einer wei\u00dfen Oberfl\u00e4che eine dunkel Oberfl\u00e4che."},{"start":"00:59:41.401","end":"00:59:48.200","speaker":null,"text":"Kacke, eben konnte noch das Ganze reflektieren und jetzt haben wir sogar Absorption dort oben."},{"start":"00:59:48.201","end":"00:59:49.900","speaker":null,"text":"Das k\u00f6nnen wir doch nicht wollen, oh mann."},{"start":"00:59:49.901","end":"00:59:54.700","speaker":null,"text":"Also wenn die Gletscher verschwinden, verschwinden nicht nur die Gletscher, dann tut sich noch was anderes."},{"start":"00:59:54.701","end":"00:59:59.400","speaker":null,"text":"Wir haben zum Beispiel angefangen, eine Klimabox f\u00fcr die Schule zu entwickeln."},{"start":"00:59:59.401","end":"01:00:00.700","speaker":null,"text":"Und ich habe mich gefragt, wieso m\u00fcssen wir so was machen?"},{"start":"01:00:00.701","end":"01:00:02.800","speaker":null,"text":"Das kann doch nicht wahr sein, das h\u00e4tte schon l\u00e4ngst da sein m\u00fcssen."},{"start":"01:00:02.801","end":"01:00:11.100","speaker":null,"text":"Wenn man sich \u00fcberlegt, wie lange dieses Thema schon da ist und es gewinnt jetzt allm\u00e4hlich mal so richtig ein bisschen Fahrt,"},{"start":"01:00:11.101","end":"01:00:18.200","speaker":null,"text":"aber wahrscheinlich auch nicht richtig, weil wir eben viel mehr darauf setzen, dass unsere Kinder irgendwelche anderen Eigenschaften besitzen sollen,"},{"start":"01:00:18.201","end":"01:00:20.600","speaker":null,"text":"nur wir erz\u00e4hlen ihnen keine Geschichte, was ich vorhin meinte."},{"start":"01:00:20.601","end":"01:00:22.500","speaker":"timpritlove","text":"Was ist denn die Klimabox?"},{"start":"01:00:22.501","end":"01:00:28.500","speaker":null,"text":"Die Klimabox ist ein Koffer, da sind 50 Experimente drin zum Thema Klimawandel."},{"start":"01:00:28.501","end":"01:00:31.500","speaker":null,"text":"Gut, da wird auch die Geschichte erz\u00e4hlt, wieso die Erde anders ist als Venus und Mars."},{"start":"01:00:31.501","end":"01:00:40.800","speaker":null,"text":"Also wir fangen mit so einem kosmischen Blick an, also auf das Sonnensystem, wieso ist die Venus anders als die Erde, Mars anders als die Erde und so weiter"},{"start":"01:00:40.801","end":"01:00:43.300","speaker":null,"text":"und gucken uns dann an, was ist das f\u00fcr ein Planet?"},{"start":"01:00:43.301","end":"01:00:45.600","speaker":null,"text":"Also wir machen das schon von der astronomischen Perspektive aus."},{"start":"01:00:45.601","end":"01:00:49.900","speaker":null,"text":"Wir starten astronomisch und werden dann sehr \u00f6kologisch."},{"start":"01:00:49.901","end":"01:00:52.900","speaker":null,"text":"Hinterh\u00e4ltig, das ist praktisch wie das trojanische Pferd in den Klassenraum zu schieben."},{"start":"01:00:52.901","end":"01:00:57.600","speaker":null,"text":"Aber was ich sagen will ist, was wir nat\u00fcrlich damit auch pr\u00e4sentieren ist eine Vorstellung von Zukunft."},{"start":"01:00:57.601","end":"01:00:59.200","speaker":null,"text":"Wie soll unsere Zukunft aussehen?"},{"start":"01:00:59.201","end":"01:01:07.800","speaker":null,"text":"Das kann doch nicht ein Planet sein, der so hei\u00df wird, dass in weiten Teilen des Planeten die Menschen gar nicht ins Freie k\u00f6nnen, weil es so warm ist, dass sie einfach sterben w\u00fcrden."},{"start":"01:01:07.801","end":"01:01:09.500","speaker":null,"text":"Wie die Simulationen zeigen."},{"start":"01:01:09.501","end":"01:01:14.900","speaker":null,"text":"Dieses Business as usual Szenario f\u00fcr die n\u00e4chsten 150 Jahre, Sie machen sich keine Vorstellungen."},{"start":"01:01:14.901","end":"01:01:17.400","speaker":null,"text":"Teile von S\u00fcdamerika sind rot."},{"start":"01:01:17.401","end":"01:01:25.500","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, da hat man 300-350 Tage im Jahr, wo es so hei\u00df ist, dass also ein Eiwei\u00dfmolek\u00fcl, wie wir es gerne in uns schon mal haben, das w\u00fcrde einfach zerfallen."},{"start":"01:01:25.501","end":"01:01:28.500","speaker":null,"text":"Afrika weg, in Asien weg."},{"start":"01:01:28.501","end":"01:01:33.700","speaker":null,"text":"Also wenn man sich vorstellt, wie die Erde aussehen w\u00fcrde, wenn tats\u00e4chlich die weiten Gletscherteile der Antarktis oder Gr\u00f6nlands schmelzen,"},{"start":"01:01:33.701","end":"01:01:35.400","speaker":null,"text":"das will man sich nicht vorstellen."},{"start":"01:01:35.401","end":"01:01:42.200","speaker":null,"text":"Weil damit sind Migrationsstr\u00f6me verbunden, Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me von bis zu 2 Milliarden Menschen, die da unterwegs sein werden."},{"start":"01:01:42.201","end":"01:01:44.700","speaker":null,"text":"Das kann man nicht wollen."},{"start":"01:01:44.701","end":"01:01:55.400","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, es muss immer und immer wieder gekl\u00e4rt werden, das, was wir hier tun, ist tats\u00e4chlich etwas, was man hoffentlich, wenn wir es geschickt machen, in der ganzen Welt anwenden k\u00f6nnen."},{"start":"01:01:55.401","end":"01:01:59.200","speaker":null,"text":"Wir m\u00fcssen weg von diesem betriebswirtschaftlichen Blick, nicht nur volkswirtschaftlich."},{"start":"01:01:59.201","end":"01:02:03.900","speaker":null,"text":"Wir brauchen einen globalen Blick und das wird ein Evolutionsschritt werden, wenn er gelingt."},{"start":"01:02:03.901","end":"01:02:10.900","speaker":null,"text":"Dann wird ein neues Wesen aus dem Homo Sapiens werden, der also wesentlich weniger exzentrisch ist."},{"start":"01:02:10.901","end":"01:02:19.400","speaker":null,"text":"Aber das bedeutet nat\u00fcrlich f\u00fcr die ganz reichen auf diesem Globus nat\u00fcrlich auch einen Verzicht, der m\u00f6glicherweise von vielen gar nicht akzeptiert wird."},{"start":"01:02:19.401","end":"01:02:21.000","speaker":null,"text":"Damit muss man leben."},{"start":"01:02:21.001","end":"01:02:25.300","speaker":null,"text":"Aber wenn eine Gesellschaft sich wirklich mal zu sowas aufmachen w\u00fcrde."},{"start":"01:02:25.101","end":"01:02:29.400","speaker":null,"text":"Ein wundersch\u00f6nes Beispiel finde ich ist die Stadtbev\u00f6lkerung von Kopenhagen."},{"start":"01:02:25.301","end":"01:02:25.100","speaker":null,"text":"Denken Sie nur mal an was ganz \u2026"},{"start":"01:02:29.401","end":"01:02:33.000","speaker":null,"text":"Die sich dazu entschlossen haben, aus ihrer Stadt eine Fahrradstadt zu machen."},{"start":"01:02:33.001","end":"01:02:35.100","speaker":null,"text":"Eine europ\u00e4ische Hauptstadt."},{"start":"01:02:35.101","end":"01:02:40.200","speaker":null,"text":"K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass man sich in Berlin mal zu so was durchringen w\u00fcrde?"},{"start":"01:02:40.201","end":"01:02:42.100","speaker":"timpritlove","text":"Es gibt zumindest sanfte Ans\u00e4tze."},{"start":"01:02:42.101","end":"01:02:43.700","speaker":null,"text":"Das ist ja auch schon mal was, genau."},{"start":"01:02:43.701","end":"01:02:51.700","speaker":null,"text":"Aber die Geschichte, die dahinter steht, ist eine Geschichte, die \u00fcber Jahrzehnte in Kopenhagen immer wieder aufs Neue erz\u00e4hlt worden ist."},{"start":"01:02:51.701","end":"01:02:53.600","speaker":null,"text":"Es ist wirklich eine Geschichte."},{"start":"01:02:53.601","end":"01:02:56.900","speaker":null,"text":"Wie w\u00e4re es, wenn wir in einer Stadt leben w\u00fcrden, die nicht so verdreckt w\u00e4re, wo die Luft besser ist."},{"start":"01:02:56.901","end":"01:02:58.200","speaker":"timpritlove","text":"Die menschengemacht ist."},{"start":"01:02:58.201","end":"01:03:00.900","speaker":null,"text":"Genau, einfach nur, sie wird von einer Familie zur anderen getragen."},{"start":"01:03:00.901","end":"01:03:04.700","speaker":null,"text":"Und in jeder Familie gibt es ein schwarzes Schaf, das will unbedingt Auto fahren und so weiter, alles okay."},{"start":"01:03:04.701","end":"01:03:11.500","speaker":null,"text":"Aber die anderen machen stur ihren Weg weiter, weil sie genau wissen, das ist das, was wir wollen."},{"start":"01:03:11.501","end":"01:03:14.400","speaker":null,"text":"Und irgendwann ist der auch Erfolg auch\u2026"},{"start":"01:03:14.401","end":"01:03:20.900","speaker":"timpritlove","text":"Doch Firmen beklagen sich in Kopenhagen, wenn sie keinen richtigen Anschluss an die Radbahn haben."},{"start":"01:03:20.901","end":"01:03:22.000","speaker":null,"text":"Ja das ist doch irre."},{"start":"01:03:22.001","end":"01:03:27.000","speaker":null,"text":"Aber das Sch\u00f6ne ist ja, wenn es mal in dieser Spur ist, dass es erfolgreich geworden ist."},{"start":"01:03:27.001","end":"01:03:30.100","speaker":null,"text":"Es gibt nichts, was mehr Sex hat, als Erfolg."},{"start":"01:03:30.101","end":"01:03:31.700","speaker":null,"text":"Und das m\u00fcssen wir hinkriegen."},{"start":"01:03:31.701","end":"01:03:37.200","speaker":null,"text":"Wir m\u00fcssen diese Energiewende und auch das Thema Klimawandel, das muss so sein, dass es uns wirklich erwischt."},{"start":"01:03:37.201","end":"01:03:40.100","speaker":null,"text":"Und Sie haben nat\u00fcrlich v\u00f6llig recht, der Druck ist gar nicht hoch genug."},{"start":"01:03:40.101","end":"01:03:44.200","speaker":null,"text":"Wir geh\u00f6ren in Europa nicht zu den ganz gro\u00dfen Verlierern."},{"start":"01:03:44.201","end":"01:03:47.700","speaker":null,"text":"Ich w\u00fcnsche mir das nicht, um Gottes Willen."},{"start":"01:03:47.701","end":"01:03:56.200","speaker":null,"text":"Aber wenn Sie sich anschauen, was in Amerika zum Beispiel in den USA passiert ist, nachdem ja jetzt die st\u00e4rksten Hurricane aller Zeiten \u00fcber sie dr\u00fcber gerast sind,"},{"start":"01:03:56.201","end":"01:04:00.100","speaker":null,"text":"sehen Sie da irgendeine \u00c4nderung in der Bev\u00f6lkerungshaltung zum Klimawandel?"},{"start":"01:04:00.101","end":"01:04:05.300","speaker":"timpritlove","text":"Also ich sehe zumindest eine interessante Verschiebung der politischen Aktivit\u00e4t."},{"start":"01:04:05.301","end":"01:04:11.500","speaker":"timpritlove","text":"Auf Bundesebene ist es halt derzeit ein einziges Desaster, aber es gibt da eine ganze Menge Widerstand auf Staatsebene."},{"start":"01:04:11.501","end":"01:04:12.800","speaker":null,"text":"Genau."},{"start":"01:04:12.801","end":"01:04:14.500","speaker":"timpritlove","text":"Also Bundesstaatsebene in den USA."},{"start":"01:04:14.501","end":"01:04:18.700","speaker":"timpritlove","text":"Und in gewisser Hinsicht auch nochmal sehr viel Aktivit\u00e4t auf so einer lokalen Ebene."},{"start":"01:04:18.701","end":"01:04:24.000","speaker":"timpritlove","text":"Und ich frage mich halt auch, ob das nicht vielleicht auch ein guter Ansatz w\u00e4re, das Ding quasi von unten nach oben aufzukrempeln."},{"start":"01:04:24.001","end":"01:04:24.400","speaker":null,"text":"Na klar."},{"start":"01:04:24.401","end":"01:04:27.900","speaker":"timpritlove","text":"Weil man kann nat\u00fcrlich oben alles m\u00f6gliche beschlie\u00dfen, wenn der Rest nicht mitzieht, dann\u2026"},{"start":"01:04:27.901","end":"01:04:29.600","speaker":null,"text":"Da haben Sie v\u00f6llig recht."},{"start":"01:04:29.601","end":"01:04:32.900","speaker":null,"text":"Aber das Oben kann das ja bef\u00f6rdern."},{"start":"01:04:32.901","end":"01:04:41.400","speaker":null,"text":"Also ich stelle mir immer vor, man w\u00fcrde in einer Republik leben, wo man zum fliegen ist kein Problem, aber du kriegst automatisch auf das Ticket den Kohlendioxidpreis drauf."},{"start":"01:04:41.401","end":"01:04:49.000","speaker":null,"text":"Du kannst dich dagegen entscheiden mit Kreuz, ich will nicht an einer aktiven Klimapolitik teilnehmen, will ich nciht, ist billiger, gut sch\u00f6n."},{"start":"01:04:49.001","end":"01:04:50.000","speaker":null,"text":"Aber es wird dir nicht leicht gemacht."},{"start":"01:04:50.001","end":"01:04:57.500","speaker":null,"text":"Du kommst in den Supermarkt rein, die fair gehandelten Bananen liegen offen da, die anderen Bananen, da musst du eine Verk\u00e4uferin rufen, damit sie dir den Schrank aufmacht,"},{"start":"01:04:57.501","end":"01:04:59.200","speaker":null,"text":"damit du da an die Dinger rankommst."},{"start":"01:04:59.201","end":"01:05:01.200","speaker":"timpritlove","text":"So wie Zigaretten sozusagen."},{"start":"01:05:01.201","end":"01:05:05.800","speaker":null,"text":"Ja, wir machen das \u00f6kologisch sinnvolle zum Normalfall und man muss nicht \u2026"},{"start":"01:05:05.801","end":"01:05:10.700","speaker":null,"text":"Das kann man sozusagen ganz anonym kann man \u00f6kologisch das Richtige tun."},{"start":"01:05:10.701","end":"01:05:13.900","speaker":null,"text":"Und das Unsinnige machen wir zu einem, wo man sich dann \u00fcberwinden muss."},{"start":"01:05:13.901","end":"01:05:15.000","speaker":null,"text":"Heutzutage ist es ja genau umgekehrt."},{"start":"01:05:15.001","end":"01:05:23.700","speaker":null,"text":"Wenn man heutzutage sich \u00f6kologisch verhalten will, muss man sich praktisch outen als jemand, der so, ja so m\u00f6chte ich das nciht, ich m\u00f6chte diese \u00f6kologische Variante haben."},{"start":"01:05:23.701","end":"01:05:24.900","speaker":null,"text":"Also wir m\u00fcssen es genau umdrehen."},{"start":"01:05:24.901","end":"01:05:28.200","speaker":null,"text":"Wir m\u00fcssen genau das \u00f6kologisch sinnvolle und das geht nur durch den Gesetzgeber."},{"start":"01:05:28.201","end":"01:05:34.700","speaker":null,"text":"Der Gesetzgeber muss praktisch durch die Gesellschaft aufgefordert werden, bitte gib uns die Rahmenbedingungen."},{"start":"01:05:34.701","end":"01:05:40.600","speaker":null,"text":"Es gibt einen wundersch\u00f6nen \u00f6sterreichischen Satz, der hei\u00dft, ich bin eigentlich ganz anders, aber ich komm so selten dazu."},{"start":"01:05:40.601","end":"01:05:50.500","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, wenn die Politik einem die Gelegenheit gibt, endlich mal so zu sein, wie man wirklich ist, indem man n\u00e4mlich ganz automatisch ohne Anstrengung das \u00f6kologisch Sinnvolle t\u00e4te,"},{"start":"01:05:50.501","end":"01:05:53.600","speaker":null,"text":"das w\u00e4re mal, also das w\u00e4re doch gro\u00dfartig."},{"start":"01:05:53.601","end":"01:05:56.700","speaker":null,"text":"Wenn n\u00e4mlich die Bewegung von unten und von oben konvergieren."},{"start":"01:05:56.701","end":"01:05:59.600","speaker":null,"text":"Und dann Sie eine gesellschaftliche Konsistenz."},{"start":"01:05:59.601","end":"01:06:03.600","speaker":null,"text":"Und das ist das, was Menschen mit Lebensqualit\u00e4t beschreiben."},{"start":"01:06:03.601","end":"01:06:13.500","speaker":null,"text":"Auf einmal merken Sie, ich bin mit meinen Werten, mit denen ich pers\u00f6nlich antrete, wohl aufgehoben in einem Land, das diese Werte, die ich unterst\u00fctze, auch unterst\u00fctzt."},{"start":"01:06:13.501","end":"01:06:20.400","speaker":null,"text":"Das ist eine Art von gesellschaftlicher Konsistenz, die man vielleicht sogar als so eine Art von Gesellschaftsgl\u00fcck bezeichnen kann."},{"start":"01:06:20.401","end":"01:06:30.900","speaker":null,"text":"Wenn das der Fall ist, dass man mit anderen nicht nur zusammenlebt, um irgendwie den Tag zu verbringen, sondern merkt, wenn was passiert,"},{"start":"01:06:30.901","end":"01:06:40.100","speaker":null,"text":"dass alle sich koh\u00e4rent in eine Richtung bewegen, weil die Werteskala klar ist, die Priorit\u00e4ten der Werte klar sind."},{"start":"01:06:40.101","end":"01:06:45.800","speaker":null,"text":"Und da merken Sie nat\u00fcrlich auch, welche unglaublichen Defizite hinter wissenschaftlichem Handeln steht."},{"start":"01:06:45.801","end":"01:06:54.400","speaker":null,"text":"Wenn n\u00e4mlich Wissenschaft sich alleine nur als Forschungssubjekt begreift, irgendwelche Ergebnisse, die werden dann auch ver\u00f6ffentlicht und so weiter,"},{"start":"01:06:54.401","end":"01:06:59.100","speaker":null,"text":"in ihrer inneren Dynamik sich dann auch weiterentwickelt, aber wenn sie genau das nicht tut,"},{"start":"01:06:59.101","end":"01:07:06.000","speaker":null,"text":"weshalb Menschen eigentlich Wissenschaft betreiben sollten, n\u00e4mlich tats\u00e4chlich was zu finden, was nicht nur interessant ist, sondern auch relevant,"},{"start":"01:07:06.001","end":"01:07:18.400","speaker":null,"text":"und wenn Wissenschaft sich als etwas versteht, was von Menschen f\u00fcr Menschen gemacht wird, um damit nat\u00fcrlich auch praktisch die Karawane weiterziehen zu lassen."},{"start":"01:07:18.401","end":"01:07:25.800","speaker":null,"text":"Und was ich zum Beispiel heutzutage sehe als ein ganz gro\u00dfes Problem der Verwendung von k\u00fcnstlicher Intelligenz bei der Probleml\u00f6sung,"},{"start":"01:07:25.801","end":"01:07:32.400","speaker":null,"text":"also von Algorithmen, deren interne Dynamik nicht mehr ohne weiteres durchg\u00e4ngig transparent ist, ist,"},{"start":"01:07:32.401","end":"01:07:36.600","speaker":null,"text":"dass k\u00fcnstliche Intelligenz einem nicht erkl\u00e4ren kann, weshalb sie bestimmte Entscheidungen trifft."},{"start":"01:07:36.601","end":"01:07:44.100","speaker":null,"text":"Wenn das so bleibt, dann bedeutet das, wir k\u00f6nnen zwar Probleme l\u00f6sen, wir k\u00f6nnen aber aus diesen Probleml\u00f6sungen keine Erkenntnisse mehr gewinnen,"},{"start":"01:07:44.101","end":"01:07:45.900","speaker":null,"text":"die wir kommunizieren k\u00f6nnen."},{"start":"01:07:45.901","end":"01:07:51.200","speaker":null,"text":"Das w\u00fcrde bedeuten, wir erodieren unser komplettes Bildungssystem und zwar in allen Schattierungen,"},{"start":"01:07:51.201","end":"01:07:55.200","speaker":null,"text":"weil die KI kann das, die k\u00fcnstliche Intelligenz macht das schon irgendwie."},{"start":"01:07:55.201","end":"01:08:01.500","speaker":null,"text":"Wir wissen zwar nicht genau, warum, wir sehen zwar, die L\u00f6sung ist richtig oder meistens richtig,"},{"start":"01:08:01.501","end":"01:08:04.200","speaker":null,"text":"aber warum das passiert, das haben wir nicht mehr vor uns."},{"start":"01:08:04.201","end":"01:08:12.600","speaker":null,"text":"Und damit haben wir nat\u00fcrlich keine Kritik der Urteilskraft mehr, weil wir kennen unsere Urteile nicht mehr, wir k\u00f6nnen nur noch das Ergebnis sehen."},{"start":"01:08:12.601","end":"01:08:15.500","speaker":null,"text":"Fragestellungen wie, was soll ich tun, frage ich die KI \u2026"},{"start":"01:08:15.501","end":"01:08:17.300","speaker":"timpritlove","text":"Man kann die Risiken nicht mehr richtig einsch\u00e4tzen."},{"start":"01:08:17.301","end":"01:08:20.500","speaker":null,"text":"Man kann die Risiken nicht mehr einsch\u00e4tzen, genau das meinte ich auch vorhin."},{"start":"01:08:20.501","end":"01:08:32.000","speaker":null,"text":"Also das sind nat\u00fcrlich Gefahren, von denen da gesprochen wird, die erst mal auf einer extrem abstrakten Ebene sich abspielen, bis sie dann real werden."},{"start":"01:08:32.001","end":"01:08:38.700","speaker":null,"text":"Aber wenn sie dann real geworden sind, ist es schon zu sp\u00e4t, dann ist nicht nur das Kind in den Brunnen gefallen, ist der Brunnen in den Brunnen gefallen, dann ist alles vorbei."},{"start":"01:08:38.701","end":"01:08:41.300","speaker":"timpritlove","text":"Das ist so ein bisschen wie Atomkraft."},{"start":"01:08:41.301","end":"01:08:46.800","speaker":null,"text":"Das ist ja. Aber es gibt ja diesen sch\u00f6nen Witz, auf einem Planeten ist eine k\u00fcnstliche Intelligenz geschaffen worden."},{"start":"01:08:46.801","end":"01:08:49.100","speaker":null,"text":"Die Wissenschaftler stellen die erste Frage, gibt es Gott?"},{"start":"01:08:49.101","end":"01:08:53.000","speaker":null,"text":"Und die Maschine antwortet, jetzt ja."},{"start":"01:08:53.001","end":"01:09:00.100","speaker":null,"text":"Also das hei\u00dft, wir haben das Problem, dass wir auf der einen Seite \u2026"},{"start":"01:09:00.101","end":"01:09:03.700","speaker":null,"text":"also ich w\u00fcrde das mal vielleicht so Punkt f\u00fcr Punkt."},{"start":"01:09:03.701","end":"01:09:07.700","speaker":null,"text":"Also eine Sache ist, wir verlangen von allen viel zu viel."},{"start":"01:09:07.701","end":"01:09:13.100","speaker":null,"text":"Ob es die Politiker sind, die Wissenschaftler sind, wir m\u00fcssten eigentlich viel mehr runter und den Ball flacher halten, viel viel flacher halten."},{"start":"01:09:13.101","end":"01:09:23.700","speaker":null,"text":"Das w\u00fcrde uns die Gelegenheit geben, zeitlich mehr Gelegenheit zu haben, auch unsere eigenen Positionen zu hinterfragen, auch mal eine Diskussion mit jemandem zuzulassen, der uns nicht zustimmt."},{"start":"01:09:23.701","end":"01:09:30.100","speaker":null,"text":"Das w\u00fcrde f\u00fcr uns die M\u00f6glichkeit geben, dem Irrtum eine gr\u00f6\u00dfere Chance zu geben, auch dem eigenen Irrtum."},{"start":"01:09:30.101","end":"01:09:32.300","speaker":null,"text":"Also als kritischer Rationalist wei\u00df ich nat\u00fcrlich, das ich mich irren kann."},{"start":"01:09:32.301","end":"01:09:36.500","speaker":null,"text":"Wenn wir zu zweit sind, ist die Gefahr, dass wir uns beide irren, schon mal kleiner."},{"start":"01:09:36.501","end":"01:09:39.800","speaker":null,"text":"Also je mehr Meinungen oder abweichende Meinungen ins Spiel kommen, umso besser."},{"start":"01:09:39.801","end":"01:09:43.600","speaker":null,"text":"Aber irgendwann muss nat\u00fcrlich ein Punkt erreicht sein, wo dann auch eine Entscheidung getroffen wird."},{"start":"01:09:43.601","end":"01:09:51.900","speaker":null,"text":"Aber zu dieser Entscheidung auch zu stehen und sie als eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe zu empfinden, beim Klimawandel und Energiewende,"},{"start":"01:09:51.901","end":"01:09:53.600","speaker":null,"text":"das w\u00e4re nat\u00fcrlich wunderbar."},{"start":"01:09:53.601","end":"01:10:01.400","speaker":null,"text":"Und nicht das auf irgendwelche parteipolitischen oder sonstigen Geschichten zu ziehen, das halte ich f\u00fcr \u2026"},{"start":"01:10:01.401","end":"01:10:07.400","speaker":null,"text":"Ich sage immer gerne, es gibt Gesetze, die sind von Menschen und G\u00f6ttern geschrieben, die gibt es."},{"start":"01:10:07.401","end":"01:10:09.700","speaker":null,"text":"Das sind aber \u201edu sollst nicht\u201c-Aussagen."},{"start":"01:10:09.701","end":"01:10:14.300","speaker":null,"text":"Die Naturgesetze sind v\u00f6llig andere Natur, die werden auch nicht in Aussch\u00fcssen behandelt."},{"start":"01:10:14.301","end":"01:10:18.500","speaker":null,"text":"Es gibt keinen Staatsanwalt, keinen Rechtsanwalt, keine dubio pro reo, keinen Gerichtshof, nichts."},{"start":"01:10:18.501","end":"01:10:20.500","speaker":null,"text":"Es gibt nur Urteile, sonst nichts."},{"start":"01:10:20.501","end":"01:10:24.200","speaker":null,"text":"N\u00e4mlich die Natur reagiert so, wie sie reagiert."},{"start":"01:10:24.201","end":"01:10:25.700","speaker":null,"text":"Man kann sie auch nicht ansprechen, es gibt keine Antworten."},{"start":"01:10:25.701","end":"01:10:31.400","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, stimmt nicht ganz, man kann mathematische Fragen an sich stellen, dann gibt es die mathematische Antwort, da ist sie ganz nett."},{"start":"01:10:31.401","end":"01:10:34.500","speaker":null,"text":"Aber in weiten Teilen gibt sie keine Antworten, weil so mathematisch ist sie dann doch nicht."},{"start":"01:10:34.501","end":"01:10:39.800","speaker":null,"text":"Oder auf jeden Fall nicht mit der Mathematik, die wir bis heute beherrschen."},{"start":"01:10:39.801","end":"01:10:45.500","speaker":null,"text":"Also m\u00fcssen wir etwas tun, was glaube ich in den letzten 200 Jahren in den westlichen Demokratien immer weiter und weiter zur\u00fcckgegangen ist,"},{"start":"01:10:45.501","end":"01:10:50.700","speaker":null,"text":"wir m\u00fcssen an etwas glauben, wir m\u00fcssen eine absolute Gr\u00f6\u00dfe anerkennen."},{"start":"01:10:50.701","end":"01:10:59.300","speaker":null,"text":"Der R\u00fcckgang der Kirchen, der R\u00fcckgang des Theologischen, das m\u00fcssen wir hier sehr bedauern, weil die Anerkennung der Natur als absolute Gr\u00f6\u00dfe fehlt uns v\u00f6llig."},{"start":"01:10:59.301","end":"01:11:01.600","speaker":null,"text":"Mit der Natur kann man nicht kommunizieren."},{"start":"01:11:01.601","end":"01:11:07.700","speaker":null,"text":"Es gibt einen metaphysischen Schnitt zwischen Natur und Mensch."},{"start":"01:11:07.701","end":"01:11:10.200","speaker":null,"text":"Wir k\u00f6nnen innerhalb der Natur etwas tun."},{"start":"01:11:10.201","end":"01:11:12.200","speaker":null,"text":"Und wir sind ein Teil der Natur."},{"start":"01:11:12.201","end":"01:11:14.000","speaker":null,"text":"Wir k\u00f6nnen uns aber nicht aus der Natur rausnehmen."},{"start":"01:11:14.001","end":"01:11:18.300","speaker":null,"text":"Wir k\u00f6nnen machen was wir wollen, ohne Sauerstoff\u2026"},{"start":"01:11:18.301","end":"01:11:25.000","speaker":null,"text":"Obwohl es gibt ja jetzt diese Transhumanisten, die wollen sich ja demn\u00e4chst irgendwie so einen Chip ins Hirn und dann sind sie nur noch in der Cloud unterwegs."},{"start":"01:11:25.001","end":"01:11:26.400","speaker":"timpritlove","text":"Sind das die mit der Lichtnahrung?"},{"start":"01:11:26.401","end":"01:11:33.600","speaker":null,"text":"Nein das sind die, die im Silicon Valley sitzen und f\u00fcr 1000 Dollar pro Monat irgendwelche Medikamente reinwerfen."},{"start":"01:11:33.601","end":"01:11:34.800","speaker":"timpritlove","text":"Na super."},{"start":"01:11:34.801","end":"01:11:36.000","speaker":null,"text":"Das gibt es ja alles."},{"start":"01:11:36.001","end":"01:11:43.300","speaker":null,"text":"Aber in Wirklichkeit sind wir eben ein Teil der Natur und man k\u00f6nnte dann sogar sagen, was der Mensch tut ist dann auch nat\u00fcrlich, weil der ist ja Teil der Natur."},{"start":"01:11:43.301","end":"01:11:44.400","speaker":null,"text":"Da gibt es gro\u00dfe Diskussionen."},{"start":"01:11:44.401","end":"01:11:53.400","speaker":null,"text":"Aber der wirkliche Punkt, den Wissenschaft heutzutage vor allen Dingen den jungen Leuten sagen k\u00f6nnte, ist, wir sind ein Instrument,"},{"start":"01:11:53.401","end":"01:12:01.900","speaker":null,"text":"mit dem man ungeheuer viel \u00fcber Vorg\u00e4nge erfahren kann, die uns eigentlich geschenkt sind."},{"start":"01:12:01.901","end":"01:12:06.000","speaker":null,"text":"Wir kommen auf diese Welt und die Welt ist schon da."},{"start":"01:12:06.001","end":"01:12:11.300","speaker":null,"text":"Und das mal zu verstehen, warum sind B\u00e4ume eigentlich so hoch, wo doch eigentlich gegen die Gravitation nur eine 10 Meter hohe Wassers\u00e4ule sein sollte,"},{"start":"01:12:11.301","end":"01:12:12.900","speaker":null,"text":"es gibt aber B\u00e4ume, die sind viel h\u00f6her."},{"start":"01:12:12.901","end":"01:12:14.700","speaker":null,"text":"Wie machen die das eigentlich?"},{"start":"01:12:14.701","end":"01:12:17.800","speaker":null,"text":"Wie funktioniert das, was da um uns rum ist?"},{"start":"01:12:17.801","end":"01:12:21.800","speaker":null,"text":"Einfach nur die Kunst des Wissens sozusagen."},{"start":"01:12:21.801","end":"01:12:29.500","speaker":null,"text":"Also wirklich was zu wissen, nur um des Wissens Willen, ohne dass man daraus gleich irgendwelche Penunze machen muss, das f\u00e4nde ich eine sch\u00f6ne Sache."},{"start":"01:12:29.501","end":"01:12:37.900","speaker":null,"text":"Ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn Wissenschaft als etwas verwendet wird, was man auch genie\u00dft, so wie man Musik genie\u00dfen kann."},{"start":"01:12:37.901","end":"01:12:42.300","speaker":null,"text":"Und da haben wir auf diesem \u00e4sthetischen Weg wirklich viel verloren."},{"start":"01:12:42.301","end":"01:12:48.200","speaker":null,"text":"Wir sind halt den starken \u00f6konomischen Weg gegangen, den in die Anwendungen rein und das wird auch immer wieder betont."},{"start":"01:12:48.201","end":"01:12:55.200","speaker":null,"text":"Ganz klar, bei jedem Projekt muss irgendwie betont werden, ob man damit nicht mal irgendwann Milliard\u00e4r werden kann."},{"start":"01:12:55.201","end":"01:13:04.300","speaker":null,"text":"Aber einfach nur die Kunst, mein Gott man kann das wissen, das macht uns so viele Felder erst sch\u00f6n."},{"start":"01:13:04.301","end":"01:13:08.000","speaker":null,"text":"Also warum soll man \u00fcber die Sp\u00e4tantike was wissen wollen?"},{"start":"01:13:08.001","end":"01:13:10.300","speaker":null,"text":"Weil es interessant ist."},{"start":"01:13:10.301","end":"01:13:14.000","speaker":null,"text":"Und diese Kenntnis davon \u2026"},{"start":"01:13:14.001","end":"01:13:15.300","speaker":null,"text":"Also f\u00e4llt mir gerade ein."},{"start":"01:13:15.301","end":"01:13:22.500","speaker":null,"text":"Ich habe neulich meinen Kollegen Martin Hose gefragt, sag mal gibt es eigentlich keine Karten von den R\u00f6mern \u00fcber das Imperium Romanum?"},{"start":"01:13:22.501","end":"01:13:27.100","speaker":null,"text":"Nein, sagt er, die hatten nur Stra\u00dfenkarten und die musst du so lesen, wie so eine U-Bahn-Karte heute."},{"start":"01:13:27.101","end":"01:13:32.800","speaker":null,"text":"Die hatten gar kein Interesse daran, ihr ganzes Reich, das wollten die gar nicht wissen."},{"start":"01:13:32.801","end":"01:13:34.700","speaker":null,"text":"Die wollten einfach nur wissen, wie lange brauchst du von A nach B, das waren Pragmatiker."},{"start":"01:13:34.701","end":"01:13:44.800","speaker":null,"text":"Und dann hat er mir aber die Geschichte von einem K\u00f6nig erz\u00e4hlt, der den Griechen, weil die gegen die Perser losziehen wollten, dann mal eine Karte des persischen Reiches vorgestellt hat."},{"start":"01:13:44.801","end":"01:13:51.000","speaker":null,"text":"So nach dem Motto, seid ihr wahnsinnig ihr paar Griechen, guckt euch mal an, mit welchem Reich ihr euch da anlegt."},{"start":"01:13:51.001","end":"01:13:51.600","speaker":null,"text":"Und das ist doch irre."},{"start":"01:13:51.601","end":"01:13:54.900","speaker":null,"text":"Ich meine, wenn man sich dann fragt, wann gab es denn die ersten Karten von der ganzen Welt?"},{"start":"01:13:54.901","end":"01:13:59.900","speaker":null,"text":"Oder wie sind denn so Entdeckungen, wie die von Columbus eigentlich eingebaut worden?"},{"start":"01:13:59.901","end":"01:14:03.100","speaker":null,"text":"Und der Waldseem\u00fcller auf so einer Karte dann auf einmal da reinschreibt, Amerigo."},{"start":"01:14:03.101","end":"01:14:07.000","speaker":null,"text":"Nur weil der Vespucci Der Meinung gewesen ist, das ist ein neuer Kontinent."},{"start":"01:14:07.001","end":"01:14:08.800","speaker":null,"text":"Wo man auch mal merkt, wo kommt man eigentlich her?"},{"start":"01:14:08.801","end":"01:14:11.500","speaker":null,"text":"Was f\u00fcr eine Geistesgeschichte steckt dahinter?"},{"start":"01:14:11.501","end":"01:14:21.800","speaker":null,"text":"Wenn Wissenschaft das transportieren kann und das mit Menschen tut, die das Feuer in den Augen haben und die auch Lust haben, sich mit allen denjenigen zu unterhalten,"},{"start":"01:14:21.801","end":"01:14:26.700","speaker":null,"text":"die aber sagen, das glaube ich aber jetzt nicht, dann w\u00e4re sie auch ein Friedensfaktor."},{"start":"01:14:26.701","end":"01:14:37.800","speaker":null,"text":"Und heutzutage hat sie nat\u00fcrlich in dieser technisch kalten Variante birgt sie das unglaubliche Potenzial, die Welt sogar mit Killerrobotern zu versorgen."},{"start":"01:14:37.801","end":"01:14:40.900","speaker":null,"text":"Das ist nat\u00fcrlich nicht unbedingt das was wir wollen, aber es wird gemacht."},{"start":"01:14:40.901","end":"01:14:47.500","speaker":null,"text":"Diese Digitalisierung, die auf der einen Seite medizinisch und in vielen anderen Bereichen ja eine gro\u00dfartige Erfindung ist, die wird jetzt dazu verwendet,"},{"start":"01:14:47.501","end":"01:14:50.800","speaker":null,"text":"uns mit autonom entscheidenden Waffensystemen zu konfrontieren."},{"start":"01:14:50.801","end":"01:14:55.000","speaker":null,"text":"An der Grenze zwischen S\u00fcd- und Nordkorea sind sie schon im Einsatz."},{"start":"01:14:55.001","end":"01:14:58.900","speaker":null,"text":"Die Israelis bauen sehr viel, die Russe, Amerikaner."},{"start":"01:14:58.901","end":"01:15:05.200","speaker":null,"text":"Und nat\u00fcrlich will irgendwie mag man sich nicht vorstellen, dass man eines Tages in dem Film Transformer drin ist, aber man ist dann auf einmal drin."},{"start":"01:15:05.201","end":"01:15:08.700","speaker":null,"text":"Auf einmal sind die Maschinen dann diejenigen, die dann sagen, wo es langgeht."},{"start":"01:15:08.701","end":"01:15:17.900","speaker":null,"text":"Und die Vorstellung, dass damit sogar friedensgef\u00e4hrdende Maschinen gebaut werden, wie das unl\u00e4ngst von einer Expertin der UNO ausgesprochen worden ist,"},{"start":"01:15:17.901","end":"01:15:23.700","speaker":null,"text":"was da f\u00fcr eine apokalyptische Vision entsteht, das kann doch nicht wahr sein, dass wir uns auf so was einlassen."},{"start":"01:15:23.701","end":"01:15:34.400","speaker":null,"text":"Und dann sieht man wieder, wie wichtig es ist, dass kommuniziert wird und dass eben dann auch entsprechend Wissenschaft an die wieder rangeht, die sie auch letztlich immer wieder finanziert,"},{"start":"01:15:34.401","end":"01:15:42.400","speaker":null,"text":"das ist ja dieser Rebound, der dann auch wiederkommt, dass wir ja ohne die Unterst\u00fctzung der Gesellschaft auch gar keinen wissenschaftlichen Institutionen h\u00e4tten."},{"start":"01:15:42.401","end":"01:15:51.000","speaker":null,"text":"Und eine Universit\u00e4tssternwarte, es gab lange Zeit, also vor 200 Jahren gab es lange Zeit Widersacher, f\u00fcr was braucht Bayern eine Universit\u00e4tssternwarte?"},{"start":"01:15:51.001","end":"01:15:54.200","speaker":null,"text":"Wir haben keine Marine, dann brauchen wir auch keine Navigation."},{"start":"01:15:54.201","end":"01:15:59.400","speaker":null,"text":"Also auch schon damals war ja der Gedanke, dass Astronomie eher einen Nutzen haben sollte, der war ganz stark."},{"start":"01:15:59.401","end":"01:16:03.500","speaker":null,"text":"Und dann hat man aber gesagt, okay wir machen das jetzt, weil die anderen haben auch eine."},{"start":"01:16:03.501","end":"01:16:06.400","speaker":null,"text":"Und wir hatten hier mal f\u00fcr ein paar Jahre das gr\u00f6\u00dfte Teleskop der Welt."},{"start":"01:16:06.401","end":"01:16:09.800","speaker":null,"text":"Bis dann die B\u00e4ume hier so gewachsen sind, dass man nicht mehr \u2026"},{"start":"01:16:09.801","end":"01:16:11.000","speaker":"timpritlove","text":"Rausgucken konnte."},{"start":"01:16:11.001","end":"01:16:17.200","speaker":null,"text":"Aber immerhin, also da wo wir hier sind, da hat man sogar fr\u00fcher Stra\u00dfen so gebaut, dass die Astronomen mit ihrem Teleskop bis zum Horizont gucken konnten."},{"start":"01:16:17.201","end":"01:16:21.300","speaker":null,"text":"Bis dann die ganz reichen Leute kamen und gesagt haben, ich will mein Haus so hinbauen, wie ich das haben will."},{"start":"01:16:21.301","end":"01:16:26.000","speaker":null,"text":"Dann wurde die \u00d6konomie schon, die hat da auch schon \u00fcbernommen."},{"start":"01:16:26.001","end":"01:16:29.400","speaker":null,"text":"Es ist also keine Frage der Jetztzeit."},{"start":"01:16:29.401","end":"01:16:36.100","speaker":"timpritlove","text":"Wenn Wissenschaft ist wie Musik und man da auch eine entsprechende N\u00e4he finden muss,"},{"start":"01:16:36.101","end":"01:16:44.900","speaker":"timpritlove","text":"und wenn Natur, also sozusagen die N\u00e4he und die innere Verbundenheit von dem Konzept Natur und dem Konzept Mensch n\u00e4herbringen will,"},{"start":"01:16:44.901","end":"01:16:53.800","speaker":"timpritlove","text":"und auch so eine Begeisterungsf\u00e4higkeit r\u00fcberbringen will, stellt sich nat\u00fcrlich jetzt die Frage, welchen Anteil hat die fr\u00fche Schulbildung an diesem ganzen Spiel."},{"start":"01:16:53.801","end":"01:17:06.400","speaker":"timpritlove","text":"Wir haben ja viel \u00fcber Politik und wirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge geredet, das sind nat\u00fcrlich die Dinge, die dann erst im h\u00f6heren Lebensalter richtig einem die Kn\u00fcppel zwischen die Beine werfen."},{"start":"01:17:06.401","end":"01:17:14.200","speaker":"timpritlove","text":"Es ist auch ein bisschen vermessen, glaube ich, bei jedem gesellschaftlichen Problem dann immer mit dieser, naja das m\u00fcsste dann schon in der Grundschule gelehrt werden."},{"start":"01:17:14.201","end":"01:17:18.200","speaker":null,"text":"Nein gelehrt werden muss es nicht."},{"start":"01:17:18.201","end":"01:17:21.800","speaker":null,"text":"Aber das ist das, was man im Englischen das Nudging nennt, das muss so angesto\u00dfen werden."},{"start":"01:17:21.801","end":"01:17:29.500","speaker":null,"text":"Also ich bin zum Beispiel schon glaube ich in der Grundschule ziemlich, was meine Technikbegeisterung oder meine naturwissenschaftliche Begeisterung betrifft,"},{"start":"01:17:29.501","end":"01:17:34.700","speaker":null,"text":"durch die Lehrer in der Grundschule begeistert worden, ohne dass sie das angesprochen h\u00e4tten, aber es war halt ein Thema."},{"start":"01:17:34.701","end":"01:17:37.600","speaker":null,"text":"Wenn irgendwas passiert ist, dann wurde dar\u00fcber gesprochen."},{"start":"01:17:37.601","end":"01:17:39.400","speaker":null,"text":"Ich habe das und das geh\u00f6rt, ja ja aha."},{"start":"01:17:39.401","end":"01:17:41.200","speaker":null,"text":"Das wurde positiv bewertet."},{"start":"01:17:41.201","end":"01:17:47.300","speaker":null,"text":"Es wurde nicht irgendwie mit diesem, diese Amerikaner sind doch verr\u00fcckt mit ihren bl\u00f6den Raumfahrtdingern,"},{"start":"01:17:47.301","end":"01:17:52.500","speaker":null,"text":"sondern wenn ich da gezeigt habe, ich habe hier das mal aufgeschrieben, Gemini 8 und so weiter, was war denn das?"},{"start":"01:17:52.501","end":"01:17:57.500","speaker":null,"text":"Das sind M\u00e4nner, die sind da hochgeflogen und dann war das eine riesige Sache, positiv."},{"start":"01:17:57.501","end":"01:17:59.900","speaker":"timpritlove","text":"Weil die Zeit damals auch so war."},{"start":"01:17:59.901","end":"01:18:02.000","speaker":null,"text":"Und es gab auch Zeit."},{"start":"01:18:02.001","end":"01:18:08.200","speaker":null,"text":"Also das Interessante ist, wirklich Lehrpl\u00e4ne zu vergleichen."},{"start":"01:18:08.201","end":"01:18:11.200","speaker":null,"text":"In welcher Zeit wurde was unterrichtet?"},{"start":"01:18:11.201","end":"01:18:20.200","speaker":null,"text":"Das ist ungeheuerlich, was f\u00fcr eine Verdichtung an Informationen heute in Schulen aller Formen stattfindet im Vergleich zu fr\u00fcheren Zeiten."},{"start":"01:18:20.201","end":"01:18:29.400","speaker":null,"text":"Und zugleich dem Verlust von elementaren F\u00e4higkeiten, weil die aufgrund von irgendwelchen p\u00e4dagogischen Modellen nicht mehr wertgesch\u00e4tzt werden."},{"start":"01:18:29.401","end":"01:18:34.400","speaker":null,"text":"Also f\u00fcr mich steht an oberster Stelle der v\u00f6llige Verlust an Kopfrechenf\u00e4higkeit."},{"start":"01:18:34.401","end":"01:18:41.100","speaker":null,"text":"Also den Zahlenraum nicht schnell und fast and furious zu durchlaufen, schnelles Kopfrechnen,"},{"start":"01:18:41.101","end":"01:18:48.300","speaker":null,"text":"und zwar in Form von Wettbewerb in der Schulklasse, immer schnell schnell schnell, wer ist der Erste, wer ist der Erste, schnell, schnell, noch schneller, noch schneller,"},{"start":"01:18:48.301","end":"01:18:49.800","speaker":null,"text":"um das wirklich zu \u2026"},{"start":"01:18:49.801","end":"01:18:55.600","speaker":null,"text":"Verstehe ich nicht, dass man auf Handschrift in Zukunft verzichten will."},{"start":"01:18:55.601","end":"01:18:59.300","speaker":null,"text":"Also die Lesef\u00e4higkeit, dass man lesen und schreiben und rechnen k\u00f6nnen muss."},{"start":"01:18:59.301","end":"01:19:03.400","speaker":null,"text":"Das wird also nicht mehr an oberste Priorit\u00e4t gestellt."},{"start":"01:19:03.401","end":"01:19:08.600","speaker":null,"text":"Obwohl das Eigenschaften sind, die glaube ich in allen Zeiten immer sich als au\u00dferordentlich positiv erwiesen haben."},{"start":"01:19:08.601","end":"01:19:09.600","speaker":"timpritlove","text":"Ja und praktisch, wenn mal der Strom ausf\u00e4llt."},{"start":"01:19:09.601","end":"01:19:11.900","speaker":null,"text":"Zum Beispiel genau."},{"start":"01:19:11.901","end":"01:19:19.600","speaker":null,"text":"Aber das gab dann p\u00e4dagogische Modelle und ich denke, dass heutzutage, wenn es um die Erz\u00e4hlung geht, die Kinder erleben sollen,"},{"start":"01:19:19.601","end":"01:19:28.400","speaker":null,"text":"oder den Zeitgeist, in dem sie da ranwachsen, dass der nat\u00fcrlich schon gepr\u00e4gt ist durch sowohl die Medien, die eingesetzt werden,"},{"start":"01:19:28.401","end":"01:19:30.900","speaker":null,"text":"die Medien, die die Kinder selber mitbringen."},{"start":"01:19:30.901","end":"01:19:35.200","speaker":null,"text":"Wo man sich fragen muss, wieso haben denn 6- oder 7-J\u00e4hrige schon ein Smartphone und so weiter."},{"start":"01:19:35.201","end":"01:19:42.200","speaker":null,"text":"Und wo die Lehrer dann auch merken teilweise, dass die Kleinkinder die ganze Zeit auf irgendwelchen Oberfl\u00e4chen romgewischt haben"},{"start":"01:19:42.201","end":"01:19:46.800","speaker":null,"text":"und so kraftlose H\u00e4nde haben, dass sie keinen Bleistift mehr halten k\u00f6nnen, stellen Sie sich das mal vor."},{"start":"01:19:46.801","end":"01:19:49.500","speaker":null,"text":"Der Wahnsinn."},{"start":"01:19:49.501","end":"01:19:50.700","speaker":null,"text":"Also das ist leider kein Einzelfall."},{"start":"01:19:50.701","end":"01:20:00.400","speaker":null,"text":"Und da sieht man dann schon, dass nat\u00fcrlich hier bei dieser Vorschul- oder in den ersten Jahren, die Bildung der ersten Jahre ist auch eine Bildung, die durch die Eltern zustande kommt,"},{"start":"01:20:00.401","end":"01:20:03.800","speaker":null,"text":"das ist nicht nur durch die Schule oder durch die Kinderg\u00e4rten."},{"start":"01:20:03.801","end":"01:20:10.900","speaker":null,"text":"Und die Eltern verhalten sich eben m\u00f6glicherweise auch extrem unsicher, weil sie nicht wissen, was ist denn nun das Beste f\u00fcr mein Kind?"},{"start":"01:20:10.901","end":"01:20:25.400","speaker":null,"text":"Und anstatt so eine Art von Grundausstattung richtig gut, also das Gute muss nicht viel sein, also weniger kann da viel viel mehr sein, sich auf das wirklich wichtige zu beschr\u00e4nken"},{"start":"01:20:25.401","end":"01:20:32.100","speaker":null,"text":"und das so gut zu machen, dass Kinder das richtig gut k\u00f6nnen und damit nat\u00fcrlich auch Vertrauen zu haben."},{"start":"01:20:32.101","end":"01:20:41.000","speaker":null,"text":"N\u00e4mlich Vertrauen darin, dass die Kinder das, was sie dann in Zukunft lernen m\u00fcssen, dann schon lernen werden, weil sie eine gute Grundlage haben,"},{"start":"01:20:41.001","end":"01:20:44.300","speaker":null,"text":"ist aus der Schule Misstrauensmanagement geworden."},{"start":"01:20:44.301","end":"01:20:52.300","speaker":null,"text":"Also aus einer Kultur des Vertrauens, ja wenn die erstmal lesen, schreiben, rechnen k\u00f6nnen, den Rest den mach ich schon, ist ein Misstrauensmanagement geworden."},{"start":"01:20:52.301","end":"01:20:55.400","speaker":null,"text":"Das sieht man daran, wie auf die Noten geguckt wird."},{"start":"01:20:55.401","end":"01:21:03.800","speaker":null,"text":"Dass nach dem 4. Schuljahr hier in Bayern zum Beispiel ausgelost wird, h\u00e4tte ich fast gesagt, ausgesucht wird, ob die Kinder ins Gymnasium gehen oder nicht ins Gymnasium gehen."},{"start":"01:21:03.801","end":"01:21:11.800","speaker":null,"text":"Wie immer und immer wieder durch irgendwelche Schultests so eine Art von Existenzberechtigung nachgewiesen wird."},{"start":"01:21:11.801","end":"01:21:20.600","speaker":null,"text":"Und anstatt gro\u00dfe Freir\u00e4ume f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer zur Verf\u00fcgung zu stellen, weil die wissen eigentlich schon, was sie machen m\u00fcssen,"},{"start":"01:21:20.601","end":"01:21:29.700","speaker":null,"text":"sind die Lehrpl\u00e4ne so dicht, dass viel Zeit damit vergehen muss, erstmal das zu lernen, was gem\u00e4\u00df einer Zentralpr\u00fcfung dann irgendwie gemacht werden muss."},{"start":"01:21:29.701","end":"01:21:34.700","speaker":null,"text":"Und das ist eine Normierung, die da stattfindet, die keinem Kind gerecht wird."},{"start":"01:21:34.701","end":"01:21:37.200","speaker":null,"text":"Wir haben ja so eine Maschine, wo wir alle m\u00f6glichen \u2026"},{"start":"01:21:37.201","end":"01:21:42.200","speaker":null,"text":"Ich glaube es ist ein Zeichentrickfilm, da kommen Kinder in eine Maschine rein."},{"start":"01:21:42.201","end":"01:21:47.700","speaker":null,"text":"Die einen sind langsam, die anderen sind schnell, die einen sind gro\u00df, die anderen sind klein, es gibt dicke, d\u00fcnne, runde, viereckige, alles m\u00f6gliche."},{"start":"01:21:47.701","end":"01:21:53.700","speaker":null,"text":"Aber am Ende kommt eine Schablone raus, tschup, tschup, tschup."},{"start":"01:21:53.701","end":"01:21:57.000","speaker":null,"text":"Und da kann man sich schon vorstellen, dass da unglaubliche Verluste stattgefunden haben auf dem Weg da durch."},{"start":"01:21:57.001","end":"01:22:06.300","speaker":null,"text":"Wir ziehen alles durch Schablonen durch und geben vor allen Dingen auch den Lehrerinnen und Lehrern gar nicht die Gelegenheit, P\u00e4dagogen zu sein."},{"start":"01:22:06.301","end":"01:22:15.200","speaker":null,"text":"Gro\u00dfz\u00fcgig, Spielr\u00e4ume, zu gucken, Mensch der eine ist langsamer, der andere ist schneller und so weiter, nichts, wir behandeln alle gleich."},{"start":"01:22:15.201","end":"01:22:15.600","speaker":null,"text":"Das ist irre."},{"start":"01:22:15.601","end":"01:22:26.500","speaker":null,"text":"Ich meine, nach der Wende 89 sollte man doch denken, komm das mit dem Kommunismus das hat sich jetzt erledigt, aber nein, wir haben die Silicon Valley Monopole als gro\u00dfe fast staatskapitalistische Systeme."},{"start":"01:22:26.501","end":"01:22:32.300","speaker":null,"text":"Und wir haben eine Normierung im Bildungsbereich in allen m\u00f6glichen L\u00e4ndern, dass es einem graust."},{"start":"01:22:32.301","end":"01:22:40.800","speaker":null,"text":"PISA-Test ist ein Test der OECD, wo nach ganz stark wirtschaftskompetenzf\u00e4higen Eigenschaften untersucht wird."},{"start":"01:22:40.801","end":"01:22:45.900","speaker":null,"text":"Und wenn man sich dann anschaut, wer da an erster Stelle ist, \u2026."},{"start":"01:22:45.901","end":"01:22:52.400","speaker":null,"text":"Gestern Abend gab es so eine Sendung \u00fcber S\u00fcdkorea anl\u00e4sslich der Olympiade, die ja jetzt beginnt."},{"start":"01:22:52.401","end":"01:22:55.600","speaker":null,"text":"Und da waren Kinder zu sehen, die abends um 20 Uhr noch in so einer Paukschule drin sind."},{"start":"01:22:55.601","end":"01:22:58.500","speaker":null,"text":"Einige brachen schon schlafend zusammen."},{"start":"01:22:58.501","end":"01:23:07.000","speaker":null,"text":"M\u00fcssen aber den ganzen Nachmittag, also nach der Schule sind die noch den ganzen Nachmittag in so einer Schule, da lernen sie dann programmieren und noch irgendwelchen anderen Kram,"},{"start":"01:23:07.001","end":"01:23:10.600","speaker":null,"text":"also der Wahnsinn, abends um 20 Uhr, die waren wirklich fertig, fix und fertig."},{"start":"01:23:10.601","end":"01:23:17.900","speaker":null,"text":"Und das sind aber dann die Staaten, die oben bei den PISA-Test ganz oben sind, Singapur, China, S\u00fcdkorea, mein Gott."},{"start":"01:23:17.901","end":"01:23:22.100","speaker":"timpritlove","text":"Weil die dem Wirtschaftssystem sozusagen am meisten zuf\u00fchrbar sind?"},{"start":"01:23:22.101","end":"01:23:28.000","speaker":null,"text":"Ja ja und auch richtig so Kommandostruktur und da wird eben genau das gelehrt, was gelernt werden muss."},{"start":"01:23:28.001","end":"01:23:29.900","speaker":null,"text":"Das ist keine Bildung, das ist Ausbildung."},{"start":"01:23:29.901","end":"01:23:30.500","speaker":null,"text":"Und das ist dann schlimm."},{"start":"01:23:30.501","end":"01:23:31.700","speaker":"timpritlove","text":"Aber trotzdem muss ja\u2026"},{"start":"01:23:31.701","end":"01:23:42.400","speaker":"timpritlove","text":"Ich meine, auf der einen Seite haben wir dar\u00fcber gesprochen, dass wir die Komplexit\u00e4t dieser Welt auch in irgendeiner Form vermitteln m\u00fcssen."},{"start":"01:23:42.401","end":"01:23:42.900","speaker":null,"text":"Ja."},{"start":"01:23:42.901","end":"01:23:44.700","speaker":"timpritlove","text":"Und sie hat sicherlich nicht nachgelassen."},{"start":"01:23:44.701","end":"01:23:49.600","speaker":"timpritlove","text":"Oder ich bin mir auch gar nicht so sicher, ob das die richtige Bezeichnung ist, die Welt wird immer komplexer."},{"start":"01:23:49.601","end":"01:23:50.600","speaker":null,"text":"N\u00f6 n\u00f6."},{"start":"01:23:50.601","end":"01:23:53.900","speaker":"timpritlove","text":"Ich meine, was die Erkenntnisse betrifft, passt ja eigentlich immer mehr zusammen."},{"start":"01:23:53.901","end":"01:23:54.700","speaker":null,"text":"Genau."},{"start":"01:23:54.701","end":"01:23:59.400","speaker":"timpritlove","text":"Das hei\u00dft eigentlich es wird schl\u00fcssiger vielleicht."},{"start":"01:23:59.401","end":"01:24:05.400","speaker":"timpritlove","text":"Nichtsdestotrotz ist nat\u00fcrlich unsere Welt mit mehr Dingen und mit mehr Vorg\u00e4ngen gef\u00fcllt."},{"start":"01:24:05.401","end":"01:24:08.200","speaker":null,"text":"Das ist die, genau."},{"start":"01:24:08.201","end":"01:24:12.600","speaker":"timpritlove","text":"So und nichtsdestotrotz muss das ja auch in irgendeiner Form honoriert werden."},{"start":"01:24:12.601","end":"01:24:19.100","speaker":"timpritlove","text":"Da stelle ich mir nat\u00fcrlich die Frage, ist es \u00fcberhaupt noch so m\u00f6glich mit dem Schulsystem, wie wir es haben, den Leuten hier noch den Anschlu\u00df"},{"start":"01:24:19.101","end":"01:24:22.200","speaker":"timpritlove","text":"an den Stand der Forschung zu geben."},{"start":"01:24:22.201","end":"01:24:31.200","speaker":"timpritlove","text":"Ich meine, wir haben jetzt so viel akkumuliertes Wissen \u00fcber Jahrhunderte, das alles so schrittweise nachvollziehen zu k\u00f6nnen, k\u00f6nnte ja zu aufwendig sein."},{"start":"01:24:31.201","end":"01:24:32.000","speaker":null,"text":"Ja."},{"start":"01:24:32.001","end":"01:24:36.500","speaker":"timpritlove","text":"Und wenn es vielleicht doch m\u00f6glich ist, wie denn?"},{"start":"01:24:36.501","end":"01:24:39.500","speaker":null,"text":"Also ich will nochmal kurz was sagen."},{"start":"01:24:39.501","end":"01:24:48.100","speaker":null,"text":"Die Natur ist sicherlich nicht komplexer geworden, sondern nur in dem Wechselspiel des Menschen mit der Natur hat er so viele verschiedene neue Verfahren entwickelt,"},{"start":"01:24:48.101","end":"01:24:56.700","speaker":null,"text":"wo er aus dieser Sph\u00e4re des Anthropos, also des Menschen, in die Natursph\u00e4re eingreift und dann hat man diese Vorw\u00e4rts-R\u00fcckw\u00e4rts, also diese R\u00fcckwirkung"},{"start":"01:24:56.701","end":"01:25:04.100","speaker":null,"text":"und das macht die eigentliche Komplexit\u00e4t aus, weil wir inzwischen so intensiv in die Natur eingreifen, dass die R\u00fcckwirkungen, mit denen wir zu tun haben,"},{"start":"01:25:04.101","end":"01:25:08.500","speaker":null,"text":"dann von uns schon wieder Reaktionen verlangen, die auch ihrerseits wieder R\u00fcckwirkungen haben."},{"start":"01:25:08.501","end":"01:25:11.600","speaker":null,"text":"Und man muss ja unterscheiden zwischen kompliziert und komplex."},{"start":"01:25:11.601","end":"01:25:14.200","speaker":null,"text":"Kompliziert ist das Einbahnstra\u00dfensystem von Florenz."},{"start":"01:25:14.201","end":"01:25:18.300","speaker":null,"text":"Das hat man aber, wenn man da ein paar Tage gewohnt hat, hat man das raus."},{"start":"01:25:18.301","end":"01:25:22.500","speaker":null,"text":"Komplex w\u00fcrde dieses Einbahnstra\u00dfensystem, wenn die erlaubte Fahrtrichtung von der Verkehrsdichte abh\u00e4ngig w\u00e4re."},{"start":"01:25:22.501","end":"01:25:33.100","speaker":null,"text":"Dann h\u00e4tte man n\u00e4mlich keine Prognosem\u00f6glichkeit mehr und man k\u00f6nnte sogar selber versuchen, die Fahrtrichtung zu manipulieren, indem man eben in eine bestimmte Ecke f\u00e4hrt."},{"start":"01:25:33.101","end":"01:25:40.300","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, Komplexit\u00e4t bedeutet vor allen Dingen, sich auch selbst mit da rein zu nehmen in den Ablauf, den man da \u2026"},{"start":"01:25:40.301","end":"01:25:41.000","speaker":"timpritlove","text":"Klingt so ein bisschen wie Internet."},{"start":"01:25:41.001","end":"01:25:48.400","speaker":null,"text":"Genau. Also da darf man auch nicht immer nur \u00fcber das Internet reden, man ist ja selber auch Teil davon und deswegen sage ich auch immer,"},{"start":"01:25:48.401","end":"01:25:55.000","speaker":null,"text":"tun Sie das nicht, tun Sie jenes nicht, und denken Sie immer dran, Sie sind auch nur ein Teil des Teils, der aber nicht anfangs alles war."},{"start":"01:25:55.001","end":"01:25:58.000","speaker":null,"text":"Aber zur\u00fcck zur Sache, zu der Ausgangsfrage, n\u00e4mlich wie k\u00f6nnte man das denn machen?"},{"start":"01:25:58.001","end":"01:26:07.800","speaker":null,"text":"Gerade das, was Sie da gesagt haben, unterst\u00fctzt eigentlich meine These, dass man so Grundfertigkeiten braucht, n\u00e4mlich schreiben, lesen und rechnen,"},{"start":"01:26:07.801","end":"01:26:11.000","speaker":null,"text":"die f\u00fcr alle diese Auseinandersetzungen mit der Welt von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung sind."},{"start":"01:26:11.001","end":"01:26:15.300","speaker":null,"text":"Das Rechnen als eine quantifizierbare Methodik, dass man mal sieht, was ist denn da?"},{"start":"01:26:15.301","end":"01:26:20.900","speaker":null,"text":"Das kann nat\u00fcrlich noch viel komplizierter werden, n\u00e4mlich indem man noch andere Methoden der Mathematik verwendet,"},{"start":"01:26:20.901","end":"01:26:31.400","speaker":null,"text":"die dann bis hin zum Beispiel auch in der Informatik zu Algorithmen f\u00fchren k\u00f6nnen und so weiter, aber das Schreiben und Lesen als die Auseinandersetzung mit Texten."},{"start":"01:26:31.401","end":"01:26:35.500","speaker":null,"text":"Texte sind etwas, was wir Menschen durch unsere gesamte Geschichte produziert haben."},{"start":"01:26:35.501","end":"01:26:38.300","speaker":null,"text":"Es gab Bildertexte, aber immer mehr und mehr, als die Schrift dann da war."},{"start":"01:26:38.301","end":"01:26:44.700","speaker":null,"text":"Und in diese Texten versuchen wir ja, Welt auch darzustellen, und zwar nicht nur die Welt von au\u00dfen, sondern auch unsere inneren Welten."},{"start":"01:26:44.701","end":"01:26:56.400","speaker":null,"text":"Und Textanalysen, also \u00fcberhaupt in der Lage zu sein, einer komplexen, einem schwierigen Text zu folgen, also Quintessenz rausziehen zu k\u00f6nnen,"},{"start":"01:26:56.401","end":"01:26:58.000","speaker":null,"text":"was meint der denn?"},{"start":"01:26:58.001","end":"01:27:01.400","speaker":null,"text":"In politischen Zusammenh\u00e4ngen sind Texte eine so wichtige Sache."},{"start":"01:27:01.401","end":"01:27:04.900","speaker":null,"text":"Es gibt Vorlagen, es gibt immer irgendwas, was man lesen muss."},{"start":"01:27:04.901","end":"01:27:09.400","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft schreiben, lesen, rechnen sind erst mal von fundamentaler Bedeutung, das muss man k\u00f6nnen."},{"start":"01:27:09.401","end":"01:27:10.800","speaker":null,"text":"Aber das reicht nicht."},{"start":"01:27:10.801","end":"01:27:16.200","speaker":null,"text":"Was man ja braucht ist ja ein Instrumentarium, mit dem man mit Situationen umgeht, die man noch gar nicht kennt."},{"start":"01:27:16.201","end":"01:27:18.300","speaker":null,"text":"Das ist das eigentlich Interessante."},{"start":"01:27:18.301","end":"01:27:25.600","speaker":null,"text":"Deswegen muss neben schreiben, rechnen und lesen muss unbedingt gef\u00f6rdert werden die k\u00f6rperliche F\u00e4higkeit, dem Ganzen standzuhalten."},{"start":"01:27:25.601","end":"01:27:27.800","speaker":null,"text":"Man braucht viel mehr Sportunterricht in der Schule."},{"start":"01:27:27.801","end":"01:27:29.700","speaker":null,"text":"Man braucht Kunst und Musik."},{"start":"01:27:29.701","end":"01:27:33.500","speaker":null,"text":"Das sind extrem wichtige Eigenschaften."},{"start":"01:27:33.501","end":"01:27:35.400","speaker":null,"text":"Ich will es mal vielleicht an einer Anekdote klarmachen."},{"start":"01:27:35.401","end":"01:27:41.100","speaker":null,"text":"Wenn ich einen Au\u00dferirdischen treffen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ich ihn nicht nach den Naturgesetzen fragen, das sind die gleichen wie bei uns."},{"start":"01:27:41.101","end":"01:27:44.500","speaker":null,"text":"Ich w\u00fcrde ihn fragen, was malt ihr f\u00fcr Bilder, was macht ihr f\u00fcr eine Musik?"},{"start":"01:27:44.501","end":"01:27:46.700","speaker":null,"text":"An welche G\u00f6tter glaubt ihr?"},{"start":"01:27:46.701","end":"01:27:48.700","speaker":null,"text":"Welche M\u00e4rchen erz\u00e4hlt ihr euren Kindern?"},{"start":"01:27:48.701","end":"01:27:59.300","speaker":null,"text":"Also das, was uns als Kulturwesen ausmacht, sind ja nicht die Dinge, die wir da in der Natur in Form von elektrischer Ladung, Gravitationskonstanten und dem Planckschen Wirkungsquantum wiederfinden."},{"start":"01:27:59.301","end":"01:28:05.500","speaker":null,"text":"Sondern das ist die Auseinandersetzung, die spezifisch menschlich mit der Welt ist."},{"start":"01:28:05.501","end":"01:28:05.900","speaker":null,"text":"Welche Bilder malen wir?"},{"start":"01:28:05.901","end":"01:28:08.700","speaker":null,"text":"Welche Geschichten erz\u00e4hlen wir unseren Kindern?"},{"start":"01:28:08.701","end":"01:28:10.600","speaker":null,"text":"Also das ist etwas, was in uns so tief angelegt ist."},{"start":"01:28:10.601","end":"01:28:17.100","speaker":null,"text":"Wenn Sie sich anschauen, wie Steinzeitmenschen vor 10.000 oder 20.000 Jahren miteinander kommuniziert haben, sie haben immer Geschichten gew\u00e4hlt,"},{"start":"01:28:17.101","end":"01:28:18.700","speaker":null,"text":"sie haben Symbole gew\u00e4hlt."},{"start":"01:28:18.701","end":"01:28:26.500","speaker":null,"text":"Symbole sind f\u00fcr uns so wichtig, weil sie ganze Zeitzusammenh\u00e4nge auf einmal verdichten k\u00f6nnen."},{"start":"01:28:26.501","end":"01:28:28.800","speaker":null,"text":"Aber dazu braucht es die F\u00e4higkeit, zuh\u00f6ren zu k\u00f6nnen."},{"start":"01:28:28.801","end":"01:28:34.700","speaker":null,"text":"Dazu braucht es die F\u00e4higkeit, aufmerksam zu sein, konzentriert zu sein, sich zu fokussieren, wenn n\u00f6tig,"},{"start":"01:28:34.701","end":"01:28:39.600","speaker":null,"text":"aber ansonsten auch immer mit einem etwas breiteren Blick die Welt zu betrachten."},{"start":"01:28:39.601","end":"01:28:45.800","speaker":null,"text":"Also nicht zu sehr Spezialist zu sein, aber ein guter Handwerker, der sein Handwerk wirklich beherrscht."},{"start":"01:28:45.801","end":"01:28:47.300","speaker":null,"text":"Der wei\u00df genau was er kann."},{"start":"01:28:47.301","end":"01:28:52.300","speaker":null,"text":"Und er wei\u00df m\u00f6glicherweise aus dieser Position heraus auch, was er als n\u00e4chstes k\u00f6nnen w\u00fcrde."},{"start":"01:28:52.301","end":"01:28:54.600","speaker":null,"text":"Aber dazu ist es notwendig, was zu k\u00f6nnen."},{"start":"01:28:54.601","end":"01:28:59.500","speaker":null,"text":"Und ich sage jetzt extra k\u00f6nnen, ich rede nicht \u00fcber Kompetenzen, das ist mir viel zu schwach."},{"start":"01:28:59.501","end":"01:29:00.900","speaker":null,"text":"Man muss Dinge k\u00f6nnen."},{"start":"01:29:00.901","end":"01:29:03.600","speaker":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt auch, dass Dinge ge\u00fcbt werden m\u00fcssen."},{"start":"01:29:03.601","end":"01:29:12.200","speaker":null,"text":"Wer Klavier spielen will, der kann nicht mit der Klavierkompetenz spielen, sondern er muss wissen, was der Unterschied ist zwischen schwarzen und wei\u00dfen Tasten."},{"start":"01:29:12.201","end":"01:29:14.600","speaker":null,"text":"Und er muss auch die Noten k\u00f6nnen."},{"start":"01:29:14.601","end":"01:29:23.400","speaker":null,"text":"Also das hei\u00dft, es gibt gewisse F\u00e4higkeiten, die sind absolut notwendig, und die werden meiner Ansicht nach heutzutage in der Schule viel zu wenig bewertet, wirklich richtig gut gemacht."},{"start":"01:29:23.401","end":"01:29:26.600","speaker":null,"text":"Und es gibt viel zu viel, was man lernen kann, wenn es n\u00f6tig ist."},{"start":"01:29:26.601","end":"01:29:35.800","speaker":null,"text":"Und das Interessante finde ich zum Beispiel, es gibt eine ganze Reihe von Reformschulen, die genau dieses Projektdenken zum Beispiel sehr stark bef\u00f6rdern."},{"start":"01:29:35.801","end":"01:29:46.300","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, die Kinder lernen Grundfertigkeiten und dann werden sie in ein Projekt gesteckt oder hineingebracht und in diesem Projekt werden jetzt neue F\u00e4higkeiten erfordert."},{"start":"01:29:46.301","end":"01:29:49.700","speaker":null,"text":"Und die werden sie lernen, weil sie etwas bereits k\u00f6nnen, von dem sie ausgehen k\u00f6nnen."},{"start":"01:29:49.701","end":"01:29:52.000","speaker":null,"text":"Und ich denke, da kann man richtig viel machen."},{"start":"01:29:52.001","end":"01:30:03.600","speaker":null,"text":"Es ist gar nicht notwendig, einen Schulplan zu haben, der so voll ist, weil die Freiheiten, sich in Projekten bzw. in Interessensgebieten auch mal neu auszuprobieren, das m\u00fcsste da sein."},{"start":"01:30:03.601","end":"01:30:07.500","speaker":null,"text":"Und das w\u00fcrde eben auch die Gelegenheit geben, viel langsamer \u2026"},{"start":"01:30:07.501","end":"01:30:11.400","speaker":null,"text":"Ich wei\u00df bis heute nicht, warum wir das Schulsystem so beschleunigt haben, das ist auch so eine Geschichte."},{"start":"01:30:11.401","end":"01:30:16.400","speaker":null,"text":"Die Menschen werden immer \u00e4lter, warum sollen eigentlich ausgerechnet die ersten 20 Jahre so beschleunigt werden?"},{"start":"01:30:16.401","end":"01:30:20.400","speaker":null,"text":"Dass wir irgendwas abgeschlossen haben, v\u00f6lliger Schwachsinn."},{"start":"01:30:20.401","end":"01:30:25.200","speaker":null,"text":"Es geht im Studium ja noch weiter, was wir hier haben mit Bologna ist ja v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn gewesen, das zu machen."},{"start":"01:30:25.201","end":"01:30:26.500","speaker":null,"text":"Also systematische F\u00e4cher \u2026"},{"start":"01:30:26.501","end":"01:30:27.300","speaker":"timpritlove","text":"Eigentlich m\u00fcsste man es eher verl\u00e4ngern?"},{"start":"01:30:27.301","end":"01:30:29.100","speaker":null,"text":"Na klar, na unbedingt."},{"start":"01:30:29.101","end":"01:30:36.600","speaker":null,"text":"Also ich w\u00fcrde immer daf\u00fcr pl\u00e4dieren erst mal, dass innerhalb der Schule, sp\u00e4testens nach dem 10. Schuljahr die Jugendlichen dann f\u00fcr ein Jahr ein soziales Jahr machen."},{"start":"01:30:36.601","end":"01:30:39.800","speaker":null,"text":"Und zwar M\u00e4nnlein wie Weiblein, um zu wissen, in welchem Land lebe ich."},{"start":"01:30:39.801","end":"01:30:43.800","speaker":null,"text":"Nicht ein soziales Jahr irgendwo auf der Welt, sondern hic rhodus hic salta, hier, hier."},{"start":"01:30:43.801","end":"01:30:46.400","speaker":null,"text":"Schau dir an, wer deine Hilfe braucht."},{"start":"01:30:46.401","end":"01:30:54.100","speaker":null,"text":"Das junge Menschen sich mal kennenlernen in einem Zusammenhang, wo sie merken, oh die sind ja auf meine Hilfe angewiesen."},{"start":"01:30:54.101","end":"01:30:56.200","speaker":null,"text":"Oder die anderen brauchen meinen Beitrag."},{"start":"01:30:56.201","end":"01:31:02.500","speaker":null,"text":"Um dann wieder in die Schule zur\u00fcckzugehen und zu sehen, okay ich will gar nicht studieren, ich will eigentlich mit Menschen zusammenarbeiten, ich will was praktisches machen."},{"start":"01:31:02.501","end":"01:31:05.500","speaker":null,"text":"Also so ein Jahr zu geben f\u00fcr Pers\u00f6nlichkeitsfindung."},{"start":"01:31:05.501","end":"01:31:17.300","speaker":null,"text":"Ich f\u00e4nde es gro\u00dfartig, wenn wir tats\u00e4chlich unseren Studentinnen und Studenten mehr Zeit lassen w\u00fcrden und sie nicht in irgendwelche kanonischen f\u00fcnf Jahre oder so was f\u00fcr ein Masterstudium reinpressen."},{"start":"01:31:17.301","end":"01:31:23.200","speaker":null,"text":"Und vor allen Dingen auch nicht, was ich ganz f\u00fcrchterlich finde ist diese Notenkonzentration."},{"start":"01:31:23.201","end":"01:31:27.100","speaker":null,"text":"Dass wir jede Vorlesung mit einer Note beenden, so ein Quatsch."},{"start":"01:31:27.101","end":"01:31:34.300","speaker":null,"text":"Wenn ich mir angucke, ich danke Gott auf den Knien, dass man niemals erfahren hat, welche Note ich Quantenfeldtheorie gehabt habe."},{"start":"01:31:34.301","end":"01:31:38.500","speaker":null,"text":"Stand nur drauf, bestanden, gut."},{"start":"01:31:38.501","end":"01:31:44.400","speaker":null,"text":"Aber wir hatten dann etwas ganz gro\u00dfartiges in diesen alten Studieng\u00e4ngen, das fand ich extrem wichtig und heute noch mehr denn je."},{"start":"01:31:44.401","end":"01:31:49.000","speaker":null,"text":"Das ist n\u00e4mlich die gro\u00dfe m\u00fcndliche Pr\u00fcfung, in dem man ein Fach im Zusammenhang lernen musste."},{"start":"01:31:49.001","end":"01:31:55.500","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, man musste nicht irgendwie eine einzige Vorlesung vorbereiten f\u00fcr eine Klausur, sondern da ging es dann darum,"},{"start":"01:31:55.501","end":"01:32:03.300","speaker":null,"text":"dem Professor\/der Professorin gegen\u00fcber zu sitzen und mit ihr und ihm eine Stunde lang \u00fcber so ein ganzes Teilgebiet zu sprechen."},{"start":"01:32:03.301","end":"01:32:05.200","speaker":null,"text":"Da waren Zusammenh\u00e4nge wichtig, Korrelationen."},{"start":"01:32:05.201","end":"01:32:13.600","speaker":null,"text":"Und da hat man erst richtig verstanden, was man f\u00fcr ein Wahnsinnsfach studiert, wenn man Physik studiert oder Philosophie und das war einfach gro\u00dfartig."},{"start":"01:32:13.601","end":"01:32:15.200","speaker":null,"text":"Das fehlt heute."},{"start":"01:32:15.201","end":"01:32:18.300","speaker":null,"text":"Diese ganz gro\u00dfen Pr\u00fcfungen, wo Dinge zusammen gedacht werden."},{"start":"01:32:18.301","end":"01:32:21.700","speaker":null,"text":"Diese ganz gro\u00dfen Erz\u00e4hlungen, da bin ich wieder bei meinem \u2026"},{"start":"01:32:21.701","end":"01:32:26.300","speaker":null,"text":"Wirklich diese groben Striche, die m\u00fcssen gar nicht in allen Einzelheiten sein."},{"start":"01:32:26.301","end":"01:32:28.500","speaker":null,"text":"Und das f\u00e4nde ich zum Beispiel gro\u00dfartig."},{"start":"01:32:28.501","end":"01:32:34.500","speaker":null,"text":"Vielleicht komme ich nochmal darauf zur\u00fcck, wenn wir von diesem Misstrauensmanagement \u2026"},{"start":"01:32:34.501","end":"01:32:38.000","speaker":null,"text":"Denn diese ganzen \u00dcberpr\u00fcfungen sind ja nichts anderes als ein Ausdruck unseres Misstrauens."},{"start":"01:32:38.001","end":"01:32:43.100","speaker":null,"text":"Wenn wir von einem Misstrauensmanagement wieder zur\u00fcckkommen w\u00fcrden zu einer Vertrauenskultur."},{"start":"01:32:43.101","end":"01:32:50.100","speaker":null,"text":"Wo man jemanden kennengelernt hat und sozusagen intuitiv festgestellt hat, das ist ein guter, aber der braucht noch ein bisschen."},{"start":"01:32:50.101","end":"01:32:51.800","speaker":null,"text":"Der ist nicht so schnell wie die anderen."},{"start":"01:32:51.801","end":"01:32:53.600","speaker":null,"text":"Oder, mhm bei dem musst du aufpassen."},{"start":"01:32:53.601","end":"01:32:59.600","speaker":null,"text":"Also das Gef\u00fchl f\u00fcr das Miteinander, das Gef\u00fchl f\u00fcr den anderen zu finden."},{"start":"01:32:59.601","end":"01:33:02.200","speaker":null,"text":"Denn ohne die anderen sind wir nichts."},{"start":"01:33:02.201","end":"01:33:04.100","speaker":null,"text":"Ohne das Du bin ich kein Ich."},{"start":"01:33:04.101","end":"01:33:10.600","speaker":null,"text":"Also ich brauche auf jeden Fall jemanden und das muss auch m\u00f6glichst 3D sein und nicht irgendwie ein Flachbildschirm."},{"start":"01:33:10.601","end":"01:33:22.700","speaker":null,"text":"So gut diese digitalen Welten alle sind und wie toll die Kommunikationsf\u00e4higkeiten sind, am Ende ist es so, dass Kommunikation zwischen Menschen in einem Ausma\u00df auf einer nonverbalen Ebene stattfindet,"},{"start":"01:33:22.701","end":"01:33:35.000","speaker":null,"text":"die sich aber nur dann richtig ausbreitet oder richtig entfalten kann, wenn man das Gegen\u00fcber, sage ich jetzt mal, auch olfaktorisch in 3D vollst\u00e4ndig wahrnehmen kann, also ganz"},{"start":"01:33:35.001","end":"01:33:36.800","speaker":null,"text":"und nicht nur irgendwie so optisch."},{"start":"01:33:36.801","end":"01:33:44.500","speaker":null,"text":"Und ich glaube, dass wir uns da viel vergeben, wenn wir in Schule oder auch in Universit\u00e4ten alles mehr oder weniger auf diese digitale Ebene schieben."},{"start":"01:33:44.501","end":"01:33:47.500","speaker":null,"text":"Da kannst die Vorlesungen auch im Netz gucken und so weiter."},{"start":"01:33:47.501","end":"01:33:51.600","speaker":null,"text":"Eine Vorlesung im Internet ist nicht dasselbe wie eine Vorlesung in einem H\u00f6rsaal."},{"start":"01:33:51.601","end":"01:33:59.000","speaker":null,"text":"Und wie soll man die Menschen, mit denn man m\u00f6glicherweise ein ganzes Leben zusammenleben wird, kennenlernen, wenn nicht im wirklichen Leben."},{"start":"01:33:59.001","end":"01:34:01.600","speaker":null,"text":"Irgendwann muss man mal ins richtige Leben."},{"start":"01:34:01.601","end":"01:34:06.900","speaker":null,"text":"Und da sollten wir daf\u00fcr sorgen, dass unsere Kinder und Jugendlichen die richtigen Voraussetzungen daf\u00fcr haben, und das sind gar nicht so viele."},{"start":"01:34:06.901","end":"01:34:10.500","speaker":null,"text":"Sie m\u00fcssen nur das, was sie k\u00f6nnen sollen, sollten sie auch richtig gut k\u00f6nnen."},{"start":"01:34:10.501","end":"01:34:21.500","speaker":null,"text":"Und man sollte ihnen nicht so viel reinstopfen, sondern sollte viel Freir\u00e4ume lassen und die Neugier am Leben lassen und sie nicht durch auswendig lernen kaputt machen."},{"start":"01:34:21.501","end":"01:34:26.800","speaker":null,"text":"Und die Lust auch aufs Leben nicht kaputt machen, dadurch dass man ihnen st\u00e4ndig sagt, du musst das und das und das und das."},{"start":"01:34:26.801","end":"01:34:30.500","speaker":null,"text":"Sondern das sind die Optionen, mach was draus."},{"start":"01:34:30.501","end":"01:34:41.100","speaker":"timpritlove","text":"Zum Abschluss vielleicht nochmal so die Frage, wie kriegen wir denn jetzt so hier unsere aktuelle Gesellschaft ein bisschen auf Trab."},{"start":"01:34:41.101","end":"01:34:42.100","speaker":null,"text":"(lacht) Keine Ahnung."},{"start":"01:34:42.101","end":"01:34:43.100","speaker":"timpritlove","text":"Also ich meine\u2026"},{"start":"01:34:43.101","end":"01:34:44.900","speaker":null,"text":"Oh das ist ja eine harte Frage am Ende."},{"start":"01:34:44.901","end":"01:34:48.400","speaker":"timpritlove","text":"Naja man k\u00f6nnte ja mal wissenschaftlich da rangehen."},{"start":"01:34:48.401","end":"01:34:49.600","speaker":null,"text":"Ja."},{"start":"01:34:49.601","end":"01:34:55.500","speaker":"timpritlove","text":"Man beobachtet ja auch und man hat so Erkenntnisse und man hat so seine Daten gesammelt,"},{"start":"01:34:55.501","end":"01:35:01.100","speaker":"timpritlove","text":"und wenn man da mit so einem gewissen Hackerapproach vielleicht mal rangeht und sich denkt,"},{"start":"01:35:01.101","end":"01:35:07.600","speaker":"timpritlove","text":"okay alles klar, das ist also der Ist-Zustand, ich habe hier so einen passenden Soll-Zustand, den ich eigentlich ganz gerne erreichen w\u00fcrde,"},{"start":"01:35:07.601","end":"01:35:20.100","speaker":null,"text":"wie wende ich jetzt quasi meine Tricks an, um hier m\u00f6glichst schnell von dem einen zu dem anderen Zustand einen \u00dcbergang zu moderieren, zu unterst\u00fctzen, anzuschieben oder durchzuf\u00fchren?"},{"start":"01:35:20.101","end":"01:35:26.000","speaker":"timpritlove","text":"Gibt es ja schon Mittel und Wege oder?"},{"start":"01:35:26.001","end":"01:35:32.800","speaker":null,"text":"Naja wir hatten fr\u00fcher mal gedacht, dass all diese wissenschaftlichen Institutionen und Universit\u00e4ten und so weiter und viele andere Einrichtungen,"},{"start":"01:35:32.801","end":"01:35:41.700","speaker":null,"text":"Fachhochschulen, Berufsbildungsfachschulen und so weiter, dass das alles auch ein Weg ist, um weite Teile der Bev\u00f6lkerung so auszubilden,"},{"start":"01:35:41.701","end":"01:35:48.800","speaker":null,"text":"dass sie mit diesen komplizierten und komplexen Gegenst\u00e4nden positiv umgehen."},{"start":"01:35:48.801","end":"01:35:55.600","speaker":null,"text":"Und daraus nicht nur Kritik ableiten, sondern auch so Herausforderungen dann machen und so weiter."},{"start":"01:35:55.601","end":"01:35:59.800","speaker":null,"text":"Und das stimmt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr einen erheblichen Teil der Bev\u00f6lkerung, da gelingt das ganz gut."},{"start":"01:35:59.801","end":"01:36:05.900","speaker":null,"text":"Also es ja nicht so, dass diese Republik irgendwie und diese Gesellschaft nicht erfolgreich w\u00e4re."},{"start":"01:36:05.901","end":"01:36:14.300","speaker":null,"text":"Aber wenn wir uns anschauen, kann das ein Rezept sein f\u00fcr die n\u00e4chsten 100 Jahre, dann m\u00fcssen wir leider sagen, das k\u00f6nnen wir auf keinen Fall wollen."},{"start":"01:36:14.301","end":"01:36:21.900","speaker":null,"text":"Also wenn wir den kant'schen Ansatz, handle so, dass deine Handlungen zum allgemeinen Gesetz erhoben werden k\u00f6nnen, ann\u00e4hmen auf unsere eigene Lebensweise"},{"start":"01:36:21.901","end":"01:36:26.900","speaker":null,"text":"und die anderen w\u00fcrden das genauso machen, das erleben wir ja jetzt, wenn die Chinesen, die Inder und so weiter das genauso machen,"},{"start":"01:36:26.901","end":"01:36:34.700","speaker":null,"text":"dann wird dieser Planet ausgenommen bis auf die Knochen und es wird nicht mehr 30 Jahre dauern und wir haben \u00fcberhaupt nichts mehr, gar nichts."},{"start":"01:36:34.701","end":"01:36:37.100","speaker":null,"text":"Das k\u00f6nnen wir nicht machen, das geht einfach nciht."},{"start":"01:36:37.101","end":"01:36:40.700","speaker":null,"text":"Und da nutzen uns auch die Entdeckungen \u00fcber die Gravitationswellen und \u00fcber das Higgs-Teilchen nichts."},{"start":"01:36:40.701","end":"01:36:43.900","speaker":null,"text":"Da m\u00fcssen wir ganz anders vorgehen."},{"start":"01:36:43.901","end":"01:36:53.000","speaker":null,"text":"Also den Ansto\u00df f\u00fcr gesellschaftliche Verwandlungen, den kann man in repr\u00e4sentativen Demokratien erwarten von der Stra\u00dfe"},{"start":"01:36:53.001","end":"01:36:58.400","speaker":null,"text":"und von den Repr\u00e4sentanten, die die Demokratie repr\u00e4sentieren in den Parlamenten."},{"start":"01:36:58.401","end":"01:37:04.300","speaker":null,"text":"Das Fatale ist, dass es da so Mechanismen gibt, die sowohl die einen wie die anderen hemmen."},{"start":"01:37:04.301","end":"01:37:14.300","speaker":null,"text":"Diejenigen, die in den Parlamenten sitzen und das eine relativ lange Weile gemacht haben, vielleicht auch mit langer Weile, die werden von diesem System so abh\u00e4ngig,"},{"start":"01:37:14.301","end":"01:37:17.900","speaker":null,"text":"dass sie dingend drauf angewiesen sind, demn\u00e4chst wiedergew\u00e4hlt zu werden."},{"start":"01:37:17.901","end":"01:37:18.900","speaker":null,"text":"Das ist eine Katastrophe."},{"start":"01:37:18.901","end":"01:37:23.300","speaker":null,"text":"Denn damit wird Wahrheit unterdr\u00fcckt und wird unterdr\u00fcckbar."},{"start":"01:37:23.301","end":"01:37:29.800","speaker":null,"text":"Wenn wir Parlamentarier h\u00e4tten, die nach zwei Legislaturperioden einfach grunds\u00e4tzlich wieder rausgeschmissen werden, w\u00fcrde die Welt ganz anders aussehen."},{"start":"01:37:29.801","end":"01:37:37.000","speaker":null,"text":"Aber wir haben auf jeden Fall f\u00fcr diejenigen, die k\u00f6nnen sich was trauen, die wissen, wir haben nichts zu verlieren, wir kommen da nicht mehr rein."},{"start":"01:37:37.001","end":"01:37:44.300","speaker":null,"text":"Aber stattdessen haben wir ja ein parlamentarisches Establishment, das wirklich alle vier oder f\u00fcnf Jahre jeweils f\u00fcrchten muss, um Gottes Willen jetzt komme ich dann nicht mehr rein,"},{"start":"01:37:44.301","end":"01:37:45.000","speaker":null,"text":"was mach ich denn dann?"},{"start":"01:37:45.001","end":"01:37:51.600","speaker":null,"text":"Die meisten von denen haben ja mit dem wirklichen Leben in unserem Land gar nicht mehr so viel zu tun gehabt."},{"start":"01:37:51.601","end":"01:37:59.500","speaker":null,"text":"Und je l\u00e4nger man in diesem Raumschiff Politik sich dann bewegt, umso gr\u00f6\u00dfer wird eben nat\u00fcrlich dann auch der Wirklichkeitsverlust."},{"start":"01:37:59.501","end":"01:38:09.800","speaker":null,"text":"Das hei\u00dft, man muss letzten Endes darauf hoffen, dass NGOs das also von unten nach oben Fakten geschaffen werden, die allm\u00e4hlich von der Politik wahrgenommen werden"},{"start":"01:38:09.801","end":"01:38:13.100","speaker":null,"text":"und dann in Gesetze eingegossen werden und damit zur Norm werden."},{"start":"01:38:13.101","end":"01:38:16.000","speaker":null,"text":"Das ist der einzige Weg."},{"start":"01:38:16.001","end":"01:38:18.400","speaker":null,"text":"Und der vollzieht sich in Deutschland unendlich langsam manchmal."},{"start":"01:38:18.401","end":"01:38:24.900","speaker":null,"text":"Also man denke nur an die gro\u00dfen sozialen Ver\u00e4nderungen der letzten Jahre, auch der Gesetzgebung,"},{"start":"01:38:24.901","end":"01:38:30.500","speaker":null,"text":"was wir f\u00fcr Ver\u00e4nderungen da erleben konnten, aber auch immer wieder, welche R\u00fcckschl\u00e4ge es gibt."},{"start":"01:38:30.501","end":"01:38:38.300","speaker":null,"text":"Wo man einfach sagen muss, es ist doch nicht notwendig, ob es nun die Steuergerechtigkeit ist, wo man sich immer wieder fragt,"},{"start":"01:38:38.301","end":"01:38:41.500","speaker":null,"text":"mein Gott, das wissen wir doch nun wirklich, kann denn die EU nicht mal\u2026"},{"start":"01:38:41.501","end":"01:38:45.900","speaker":null,"text":"Das wird ja dann auch immer wieder auf diese europ\u00e4ische Ebene dann hingewiesen."},{"start":"01:38:45.901","end":"01:38:54.900","speaker":null,"text":"Da die EU das offenbar nicht kann, w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Gesellschaft sagen w\u00fcrde, wir wollen Politiker haben, die auch mal Entscheidungen treffen, die nur f\u00fcr Deutschland g\u00fcltig sind,"},{"start":"01:38:54.901","end":"01:39:02.600","speaker":null,"text":"und zwar als Zeichen, um dann vielleicht die anderen zum Mitmachen zu bewegen, das w\u00e4re ja schon mal sch\u00f6n."},{"start":"01:39:02.601","end":"01:39:04.900","speaker":null,"text":"Weil ansonsten jede Debatte irgendwann immer in Br\u00fcssel landet und da passiert \u2026"},{"start":"01:39:04.901","end":"01:39:12.000","speaker":null,"text":"Obwohl Br\u00fcssel nicht in der W\u00fcste ist, es versandet, um sich den Kalauer noch am Ende jetzt zu erlauben."},{"start":"01:39:12.001","end":"01:39:17.100","speaker":null,"text":"Ansonsten bin ich eigentlich gar nicht so pessimistisch was Deutschland betrifft,"},{"start":"01:39:17.101","end":"01:39:23.500","speaker":null,"text":"wenn es gel\u00e4nge, ganz alte Prinzipien wieder wach werden zu lassen."},{"start":"01:39:23.501","end":"01:39:30.000","speaker":null,"text":"N\u00e4mlich sich nicht von jeder Mode nach vorne treiben zu lassen, sich nicht pausenlos irgendwie drauf,"},{"start":"01:39:30.001","end":"01:39:32.500","speaker":null,"text":"dieses Land muss modernisiert werden."},{"start":"01:39:32.501","end":"01:39:36.600","speaker":null,"text":"Ich wei\u00df gar nicht, wie das aussehen soll, ein ganzes Land zu modernisieren."},{"start":"01:39:36.601","end":"01:39:40.100","speaker":null,"text":"Sollen wir jetzt hier andere H\u00e4user hinstellen, andere B\u00e4ume oder was?"},{"start":"01:39:40.101","end":"01:39:46.400","speaker":null,"text":"Diese ganze Modernisierungskampagne, dass man sich \u00fcberlegt, dass man an manchen Stellen wieder zu was ganz anderem kommen muss,"},{"start":"01:39:46.401","end":"01:39:49.500","speaker":null,"text":"n\u00e4mlich der Konzentration auf das wirklich wichtige."},{"start":"01:39:49.501","end":"01:39:52.500","speaker":null,"text":"Das w\u00fcrde dann n\u00e4mlich dann auch wirklich wieder Ressourcen freisetzen,"},{"start":"01:39:52.501","end":"01:39:57.100","speaker":null,"text":"und zwar in allen Varianten, die uns die M\u00f6glichkeit geben, neue Wege zu begehen."},{"start":"01:39:57.101","end":"01:39:59.200","speaker":null,"text":"Also wirklich was neues anzufangen."},{"start":"01:39:59.201","end":"01:40:07.700","speaker":null,"text":"Aber vor allen Dingen mit einer gro\u00dfen Gelassenheit und Gro\u00dfz\u00fcgigkeit mit sich, mit der Gesellschaft und mit all denen umzugehen,"},{"start":"01:40:07.701","end":"01:40:12.100","speaker":null,"text":"die in diesem Land was zu sagen haben und nicht diesen starken medialen Druck auszu\u00fcben,"},{"start":"01:40:12.101","end":"01:40:15.400","speaker":null,"text":"sie m\u00fcssen aber jetzt doch mal was dazu sagen, dieses und jenes."},{"start":"01:40:15.401","end":"01:40:19.800","speaker":null,"text":"Ich glaube, dass wir uns in Deutschland alle \u00fcberfordern mit allem."},{"start":"01:40:19.801","end":"01:40:20.700","speaker":null,"text":"Wir arbeiten viel zu viel."},{"start":"01:40:20.701","end":"01:40:24.300","speaker":null,"text":"Wir arbeiten viel zu schnell."},{"start":"01:40:24.301","end":"01:40:34.500","speaker":null,"text":"Dieser Skandal der Automobilindustrie hat damit zu tun, dass die offenbar v\u00f6llig kopflos irgendwelchen Unsinn da gemacht haben."},{"start":"01:40:34.501","end":"01:40:38.400","speaker":null,"text":"Wenn die Zeit gehabt h\u00e4tten, sich einer L\u00f6sung zuzuwenden, dann h\u00e4tten die die auch gefunden."},{"start":"01:40:38.401","end":"01:40:45.000","speaker":null,"text":"Aber nein, Modelle m\u00fcssen eben sich innerhalb von einer bestimmten Zeit m\u00fcssen erneuert werden."},{"start":"01:40:45.001","end":"01:40:51.800","speaker":null,"text":"Und dann hei\u00dft es dann bei Audi zum Beispiel oder bei wem auch immer, ja diese AdBlue, der Kasten von AdBlue muss so klein sein,"},{"start":"01:40:51.801","end":"01:40:59.400","speaker":null,"text":"also h\u00f6chsten ein Liter pro 1000 Kilometer, das schaffen die Ingenieure nicht, weil man ihnen auch keine Zeit gibt,"},{"start":"01:40:59.401","end":"01:41:03.100","speaker":null,"text":"und dann fangen sie an und tricksen rum, ist doch irre, ist doch eine irre Geschichte."},{"start":"01:41:03.101","end":"01:41:09.000","speaker":null,"text":"Wenn man sich mal anschaut, was der Grund f\u00fcr diesen ganzen Skandal ist, dann denkt man sich, das kann doch nciht wahr sein."},{"start":"01:41:09.001","end":"01:41:10.200","speaker":null,"text":"Hatten wir so was fr\u00fcher n\u00f6tig?"},{"start":"01:41:10.201","end":"01:41:10.600","speaker":null,"text":"Hatten wir nicht."},{"start":"01:41:10.601","end":"01:41:13.100","speaker":null,"text":"Fr\u00fcher war made in germany eine Qualit\u00e4tsansage."},{"start":"01:41:13.101","end":"01:41:20.100","speaker":null,"text":"Heute ist es, muss man sich schon fast sch\u00e4men daf\u00fcr, was da gemacht worden ist, was Ingenieure und Ingenieurinnen da machen,"},{"start":"01:41:20.101","end":"01:41:28.400","speaker":null,"text":"auch solche Unmanierlichkeiten wie die Aussagen von Bankern, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Bonuszahlungen machen, auch bei einer Bank, die enorme Verluste erleidet."},{"start":"01:41:28.401","end":"01:41:30.800","speaker":null,"text":"Wir m\u00fcssen denen einen Bonus bezahlen, ansonsten gehen sie weg."},{"start":"01:41:30.801","end":"01:41:35.200","speaker":null,"text":"Kann man nur sagen, dann sollen sie doch, bitte sch\u00f6n, vamos, geht geht."},{"start":"01:41:35.201","end":"01:41:39.700","speaker":null,"text":"In diesem Zusammenhang fand ich eine Rede vom Stoiber vor vielen vielen Jahren mal interessant, wo er gesagt hat,"},{"start":"01:41:39.701","end":"01:41:45.600","speaker":null,"text":"wenn die Manager unbedingt L\u00f6hne wie in Bangladesch bezahlen wollen, dann sollen sie mit ihren Familien auch nach Bangladesch ziehen."},{"start":"01:41:45.601","end":"01:41:54.600","speaker":null,"text":"Ich glaube, dass wir wirklich allm\u00e4hlich mal anfangen sollten, gegen\u00fcber dieser ganzen \u00f6konomischen Mischpoke eine gewisse ordentliche vern\u00fcnftige Souver\u00e4nit\u00e4t an den Tag zu legen."},{"start":"01:41:54.601","end":"01:41:59.800","speaker":null,"text":"Deutlich zu machen, wer wir sind, was wir wollen und wenn die da nicht mitgehen, dann bitte verschwindet hier."},{"start":"01:41:59.801","end":"01:42:05.400","speaker":null,"text":"Macht euch irgendwo hin, wo ihr noch mehr Geld verdienen k\u00f6nnt, bis der Arzt kommt, ihr fangt sowieso nichts damit an."},{"start":"01:42:05.401","end":"01:42:12.000","speaker":null,"text":"Wir wollen hier Leute haben, die das, was sie verdient haben oder was sie an Reicht\u00fcmern haben, m\u00f6glicherweise auch wieder mal reinvestieren."},{"start":"01:42:12.001","end":"01:42:13.900","speaker":null,"text":"Die Investitionsquoten sind viel zu gering."},{"start":"01:42:13.901","end":"01:42:17.500","speaker":null,"text":"Auch der Superreichen vor allen Dingen."},{"start":"01:42:17.501","end":"01:42:20.800","speaker":null,"text":"Wir wollen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe anregen."},{"start":"01:42:20.801","end":"01:42:28.400","speaker":null,"text":"Wir wollen der Jugend die M\u00f6glichkeit geben, sich Perspektiven zu entwickeln, also zu arbeiten und nicht dass Arbeit wegrationalisiert wird."},{"start":"01:42:28.401","end":"01:42:32.100","speaker":null,"text":"Nur um noch mehr Geld zu verdienen, was dann wiederum nicht investiert wird etc."},{"start":"01:42:32.101","end":"01:42:42.400","speaker":null,"text":"Also es gibt da eine ganze Reihe von Fragestellungen, wo wir mit einer gr\u00f6\u00dferen Gelassenheit und mit einer gewissen, wirklich mit einem ordentlichen Selbstvertrauen sagen k\u00f6nnte,"},{"start":"01:42:42.401","end":"01:42:44.100","speaker":null,"text":"wir machen das hier schon."},{"start":"01:42:44.101","end":"01:42:53.700","speaker":null,"text":"Und ich finde nach wie vor, Kopenhagen, die D\u00e4nen mit diesem Ansatz eine Hauptstadt zu einer Fahrradstadt zu machen, das finde ich symbolisch,"},{"start":"01:42:53.701","end":"01:42:56.400","speaker":null,"text":"was man machen kann."},{"start":"01:42:56.401","end":"01:43:03.100","speaker":null,"text":"Wie stark Gesellschaften in der Lage sind, ihre Visionen so zu formulieren und auch durchzusetzen,"},{"start":"01:43:03.101","end":"01:43:06.400","speaker":null,"text":"dass es v\u00f6llig egal ist, was die anderen wollen."},{"start":"01:43:06.401","end":"01:43:09.300","speaker":null,"text":"Wir sind der Meinung, das ist das Richtige f\u00fcr uns."},{"start":"01:43:09.301","end":"01:43:13.600","speaker":null,"text":"Und mit diesem Selbstbewusstsein k\u00f6nnten wir wirklich deutlich mehr machen."},{"start":"01:43:13.601","end":"01:43:21.200","speaker":null,"text":"Anstatt dessen ewig diese Vergleicherei und so weiter, ewig dieses Misstrauen, mhm ist denn das noch richtig, was wir hier machen?"},{"start":"01:43:21.201","end":"01:43:23.100","speaker":null,"text":"Ich glaube, dass das nicht notwendig ist."},{"start":"01:43:23.101","end":"01:43:29.000","speaker":null,"text":"Wir k\u00f6nnen uns auch in der Wissenschaft viel viel mehr Gelassenheit leisten."},{"start":"01:43:29.001","end":"01:43:37.900","speaker":null,"text":"Das ist eigentlich, die Entdeckung der Langsamkeit ist auch, eine gewisse Gelassenheit an den Tag zu legen und die Dinge gut zu machen,"},{"start":"01:43:37.901","end":"01:43:43.000","speaker":null,"text":"hohe Qualit\u00e4t und das ist keine Frage von Zeitdruck, sondern das ist eine Frage, dass man Dinge einfach gut kann."},{"start":"01:43:43.001","end":"01:43:52.800","speaker":null,"text":"Und auf K\u00f6nnen, auf eine gewisse Gelassenheit zur\u00fcckzugreifen, ich glaube, wenn wir das hinkriegen, dann mache ich mir um dieses Land, um diesen ganzen Kontinent keine Gedanken."},{"start":"01:43:52.801","end":"01:43:55.900","speaker":null,"text":"Aber wir d\u00fcrfen nicht in so eine Art von Hunderennen verfallen."},{"start":"01:43:55.901","end":"01:44:03.000","speaker":null,"text":"Und bei Hunderennen kann ich nur raten dazu, wenn alle losrennen, dann ist der schlauste Hund derjenige, der sitzen bleibt,"},{"start":"01:44:03.001","end":"01:44:07.400","speaker":null,"text":"weil er wei\u00df ganz genau, dass die Wurscht sowieso wiederkommt."},{"start":"01:44:07.401","end":"01:44:11.800","speaker":"timpritlove","text":"Die Zeit haben wir uns jetzt auf jeden Fall genommen."},{"start":"01:44:11.801","end":"01:44:13.000","speaker":"timpritlove","text":"Herr Lesch, vielen Dank\u2026"},{"start":"01:44:13.001","end":"01:44:15.000","speaker":null,"text":"War mir ein Vergn\u00fcgen, vielen Dank."},{"start":"01:44:15.001","end":"01:44:17.200","speaker":"timpritlove","text":"\u2026f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen."},{"start":"01:44:17.201","end":"01:44:22.800","speaker":"timpritlove","text":"Ja, und das bringt uns ans Ende dieser Ausgabe von Forschergeist."},{"start":"01:44:22.801","end":"01:44:25.800","speaker":"timpritlove","text":"Ich bedanke mich auch bei allen, die sich die Zeit genommen haben, hier reinzuh\u00f6ren."},{"start":"01:44:25.801","end":"01:44:32.400","speaker":"timpritlove","text":"Und vor allem bei denen, die sich auch die Zeit nehmen werden, in die n\u00e4chste Folge mit reinzuh\u00f6ren, die dann bestimmt bald kommt."},{"start":"01:44:32.401","end":"01:44:48.500","speaker":"timpritlove","text":"Ich sage bis dahin, tsch\u00fcss und bis bald."}]
